Henry B. Eyring elnök
Olyan otthon, ahol az Úr Lelke lakozik

Drága testvéreim! Hálás vagyok a felkérésért, hogy szóljak hozzátok itt, Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza 189. éves általános konferenciáján. 1830-ban ezen a napon szervezte meg az egyházat Joseph Smith az Úr irányítása alatt. Erre a Whitmer család otthonában került sor, a New York állambeli Fayette közelében. Hat egyháztag és nagyjából további 50 érdeklődő ember volt jelen aznap.

Bár nem tudom, e kis csoport elé állva mit mondott és milyennek tűnt Joseph próféta, azt azonban tudom, hogy mit éreztek azok a Jézus Krisztusba vetett hittel rendelkező emberek. Érezték a Szentlelket, és érezték, hogy szent helyen vannak. Bizonyára érezték, hogy egységesek.

Mindannyian ezt a csodálatos érzést szeretnénk az otthonunkban is érezni. Ez az érzés a lelki gondolkodásmódból ered, melyet Pál úgy nevez, hogy „a Lélek gondolata”[1].

Ma azt szándékozom megtanítani, amit arról tudok, hogy mi módon érdemelhetjük ki gyakrabban ezt az érzést, és érhetjük el, hogy tovább tartson a családunkban. Tapasztalatból tudhatjátok, hogy ezt nem könnyű megtenni. Kordában kell tartani a viszálykodást, a kevélységet és a bűnt. A családtagjaink szívét Krisztus tiszta szeretetének kell átjárnia.

Ádám és Éva, Lehi és Sária, valamint a szentírásokból ismert más szülők is komoly kihívásnak találták ezt, ők mégis a családi és otthoni lankadatlan boldogság bátorító példái számunkra. Az ő példájuk pedig bepillantást nyújt nekünk abba, hogy ez miként történhet meg a mi esetükben, a mi családunkban is. Emlékeztek a 4 Nefiben található beszámolóra:

„És lőn, hogy nem volt viszálykodás az országban, Isten szeretete miatt, mely az emberek szívében lakozott.

És nem volt irigykedés, sem viszálykodások, sem lázongások, sem paráznaságok, sem hazudozások, sem gyilkosságok, vagy bármilyen szemérmetlenség; és bizonyos, hogy nem lehetett volna náluk boldogabb nép mindazon emberek között, akiket Isten keze teremtett.

Nem voltak rablók, sem gyilkosok, és lámániták sem voltak, vagy bármilyen -iták, hanem egyek voltak; Krisztus gyermekei, Isten királyságának örökösei.

És milyen áldottak voltak! Mert az Úr minden dolgukban megáldotta őket; igen, áldottak voltak és boldogultak, míg eltelt száztíz év, és elhunyt a Krisztustól számított első nemzedék, és az egész országban nem volt viszálykodás.”[2]

Mint tudjátok, ez a boldog időszak nem tartott örökké. A 4 Nefiben lévő beszámoló leírja, hogy végül a lelki hanyatlás tünetei jelentek meg a jó emberek egy csoportja között. Olyan minta ez, mely egész népek, továbbá gyülekezetek és – ami a legszomorúbb – családok esetében is megmutatkozott már a korokon át. E mintát tanulmányozva felismerhetjük, hogyan védhetjük meg a családunkat, sőt, gyarapíthatjuk azon belül a szeretet érzését.

Íme a hanyatlás mintája, miután 200 éven keresztül az evangélium által biztosított tökéletes békességben éltek:

Kevélység férkőzött közéjük.

Az emberek már nem osztották meg egymással azt, amijük volt.

Kezdtek egymás felett vagy alatt álló osztályokként tekinteni magukra.

Kezdett elhalványulni a Jézus Krisztusba vetett hitük.

Gyűlölködni kezdtek.

Mindenféle bűnöket kezdtek elkövetni.

A bölcs szülők elég éberek lesznek ahhoz, hogy észrevegyék ezeket a tüneteket, amikor megjelennek a családtagjaik között. Természetesen aggódni fognak. Ám azt is tudni fogják, hogy a háttérben meghúzódó ok Sátán hatása, aki megpróbálja a bűn ösvényére vinni a jó embereket, akik ezáltal elveszítik a Szentlélek hatását. Így a bölcs szülő látni fogja az abban rejlő lehetőséget, ha minden gyermeket – önmagával egyetemben – rávezet az Úr azon hívásának még teljesebb elfogadására, hogy jöjjünk Őhozzá.

Lehet, hogy csak korlátozott sikerrel jártok, amikor egy gyermeket bűnbánatra szólítotok mondjuk a kevélység kapcsán. Megpróbálhatjátok rávenni a gyermekeket, hogy nagylelkűbben osszák meg, amijük van. Megkérhetitek őket, hogy hagyjanak fel azzal, hogy úgy érzik, mindenki másnál jobbak a családban. Ezeket követően viszont elérkeztek az általam korábban így jellemzett tünethez: „Kezdett elhalványulni a Jézus Krisztusba vetett hitük”.

Ez a kulcsa a családotok olyan lelki szintre emelésének, ahol látni szeretnétek őket – valamint annak, hogy ti is ott legyetek velük. Ha segítetek nekik növekedni az abba vetett hitben, hogy Jézus Krisztus a szerető Megváltójuk, akkor vágyni fognak a bűnbánatra. A bűnbánat révén pedig az alázatosság elkezdi majd felváltani a kevélységet. Amint érezni kezdik, hogy mit adott nekik az Úr, nagylelkűbben meg akarják majd osztani azt, amijük van. Elhalványul az előtérbe kerülésért vagy az elismerésért folyó versengés. A gyűlöletet elűzi a szeretet. Végül pedig, amint az a Benjámin király által megtérített néppel történt, a jó megtételére irányuló vágy felvértezi őket a bűn kísértésével szemben. Benjámin király népe bizonyságot tett arról, miszerint „már nincs hajlandóság[uk] arra, hogy gonosz dolgot tegy[enek]”[3].

A Jézus Krisztusba vetett hit gyarapítása tehát az alapja annak, hogy visszafordítsátok a lelki hanyatlás folyamatát a családotokban és az otthonotokban. Sokkal inkább eredményez bűnbánatot ez a hit, mint az, ha a lelki hanyatlás egyes tünetei ellen prédikáltok.

A legjobban példamutatással tudtok vezetni. A családtagoknak és másoknak is látniuk kell, miként növekszik a ti saját hitetek Jézus Krisztusban és az Ő evangéliumában. Nemrég nagyszerű segítséget kaptatok ehhez. Az egyházban lévő szülők sugalmazott tananyaggal áldattak meg a családok és egyének számára. Ezt használva növelni tudjátok majd a saját hiteteket és a gyermekeitek hitét az Úr Jézus Krisztusban.

Növekedett a Szabadítóba vetett hitetek, miközben követtétek Russell M. Nelson elnök arra irányuló javaslatát, hogy olvassátok el újra a Mormon könyvét. Megjelöltetek a Szabadítóra utaló részeket és szavakat. Növekedett a Jézus Krisztusba vetett hitetek. Azonban ez a Jézus Krisztusba vetett hit az új hajtáshoz hasonlóan elsorvad akkor, ha nem határozzátok el újra és újra, hogy elmélkedtek felőle, és nem imádkoztok annak gyarapodásáért.

Nem biztos, hogy már most minden családtagotok követni fogja növekvő hitetek példáját. Azonban merítsetek bátorságot az ifjabb Alma történetéből. Amikor fájó szükségét érezte a bűnbánatnak és a megbocsátásnak, akkor visszaemlékezett apja Jézus Krisztusba vetett hitére. Gyermekeitek emlékezni fognak a Szabadítóba vetett hitetekre abban a pillanatban, amikor kétségbeesetten szükségük lesz a bűnbánatra. Alma azt mondta erről a pillanatról:

„És lőn, hogy amint így kínzott a gyötrelem, míg felszaggatott sok bűnöm emléke, íme, arra is emlékeztem, hogy hallottam atyámat a népnek prófétálni egy Jézus Krisztusnak, Isten Fiának az eljövetelét illetően, hogy engesztelést hozzon a világ bűneiért.

Most, amint elmém elkapta ezt a gondolatot, így kiáltottam fel a szívemben: Ó Jézus, Isten Fia, irgalmazz nekem, aki a keserűség gubacsában vagyok, és akit a halál örökkévaló láncai vesznek körül!

És most íme, amikor erre gondoltam, már nem voltam képes visszaemlékezni a fájdalmaimra; igen, nem szaggatott fel többé bűneim emléke.”[4]

A hitbéli növekedésben mutatott példátok mellett a családdal való közös imádkozás is elengedhetetlen szerepet játszhat abban, hogy szent hellyé tegyétek az otthont. Általában kiválasztunk valakit, aki a család nevében imádkozik. Amikor az ima egyértelműen a térdelő és az azt hallgató emberek nevében szól Istenhez, akkor mindegyikükben növekedni fog a hit. Érezhetik a Mennyei Atyánk és a Szabadító iránti szeretet kifejeződéseit. Amikor pedig az imát mondó személy megemlíti a családi körben térdelők közül azokat, akiknek szükségük van valamire, akkor mindannyian szeretet érezhetnek irántuk és a család minden tagja iránt.

Az ima akkor is ki tudja alakítani a szeretet kötelékeit, ha a család tagjai nem laknak otthon. A családban elmondott ima a világ másik felére is elér. Többször is előfordult már, hogy egy távol lévő családtag pont ugyanabban a pillanatban imádkozott ugyanazért a dologért, amikor és amiért én. Én a régi mondást, mely szerint „ha a család közösen mond imát, nem szakítja szét őket a világ”, továbbvinném így: „ha a család közösen mond imát, a távollét sem okoz problémát”.

Mivel egyikünk sem tökéletes és könnyen megbántódunk, a családok csak akkor válhatnak szentélyekké, ha hamar és őszintén bűnbánatot tartunk. A szülők példát mutathatnak ebben. A durva szavak és a barátságtalan gondolatok gyorsan és őszintén megbánhatóak. Egy egyszerű „sajnálom” sebeket gyógyíthat be, és meghívhatja a megbocsátást, valamint a szeretetet.

Joseph Smith próféta példát mutatott nekünk azzal, ahogyan a gonosz támadásokat, az árulókat, sőt, ahogyan a családján belüli nézeteltéréseket kezelte. Gyorsan megbocsátott, bár tudta, hogy a támadó újra megtámadhatja. Bocsánatot kért és nagylelkűen meg is bocsátott.[5]

Móziás fiai eltökélték, hogy mindenkinek felkínálják az evangéliumot. Ez a vágy abból fakadt, amit személyesen tapasztaltak meg a bűnbánattal kapcsolatban. Nem tudták elviselni annak gondolatát, hogy bárki elszenvedje a bűn hatásait úgy, ahogyan ők. Ezért éveken át elutasítással, nehézségekkel és veszélyekkel néztek szembe azért, hogy ellenségeiknek felkínálják Jézus Krisztus evangéliumát. Közben örömre leltek mindazokban, akik bűnbánatot tartottak és megtapasztalták a Jézus Krisztus engesztelése általi megbocsátás örömét.

A családtagjainkban is növekedni fog az evangélium megosztása iránti vágy, amikor érzik a megbocsátás örömét. Ez akkor is kiáradhat rájuk, miközben úrvacsoravételkor szövetségeket újítanak meg. A misszionáriusi lelkület növekedni fog az otthonunkban, ha a gyermekek és a szülők az úrvacsora alatt érzik a megbocsátás örömét. Áhítatos példájukkal a szülők és a gyermekek is segíthetnek egymásnak érezni ezt az örömöt. Ez az öröm nagy szerepet játszhat abban, hogy misszionáriusképző központ váljon az otthonunkból. Lehet, hogy nem mindenki szolgál majd missziót, de mindannyian vágyat fognak érezni annak az evangéliumnak a megosztására, amely elhozta nekik a megbocsátás és a békesség érzését. És szolgáljanak bár jelenleg teljes időben vagy sem, mindannyian érezhetik annak örömét, ha felkínálják másoknak az evangéliumot.

A szülők és a gyermekek számára is a templom biztosítja a legjobb lehetőséget arra, hogy szert tegyenek a mennyei helyek iránti érzékenységre és szeretetre. Ez különösen igaz akkor, amikor a gyermekek még fiatalok. A gyermekek Krisztus világosságával születnek. Még a kisbaba is át tudja érezni a templom szent voltát. Mivel a szülők szeretik a kisgyermekeiket, a templom annak reményét jelképezi számukra, hogy az örökkévaló családjukban örökre szerethetik majd őket.

Némelyetek otthonában ott vannak a templomok fényképei. Mivel világszerte egyre több templom lesz, sok szülő ellátogathat ezekhez a családjával. Néhányan még nyílt napokra is elmehetnek ott, ahol templom épül. A szülők megkérdezhetik a gyermekeiket, hogy milyen érzés volt a templom közelében lenni vagy belépni oda.

Minden szülő bizonyságot tehet arról, hogy mit jelent számára a templom. Ezra Taft Benson elnök, aki hőn szerette a templomokat, gyakran említette, hogyan figyelte a templomi ruháját gondosan vasaló édesanyját.[6] Beszélt arról a kisfiúkori emlékéről, amikor látta, amint a családja elmegy otthonról a templomba.

Az egyház elnökeként minden héten ugyanazon a napon látogatott el a templomba. Mindig elvégezte egy-egy őséért a templomi munkát. Ez nagyrészt a szülei példamutatásából eredt.

A legnagyobb örömötök azon erőfeszítéseitekből származik majd, hogy olyan hellyé tegyétek az otthonotokat, amelyet áthat a szeretet, Krisztus tiszta szeretete, és ahol jelen van az Úr Jézus Krisztusba vetett hit. Az evangélium visszaállítása egy szerény otthonban átgondolt alázatos kérdéssel kezdődött, és mindannyiunk otthonában folytatódhat, ha evangéliumi tantételeket honosítunk meg és gyakorolunk bennük. Kisfiúkorom óta ez az én reményem és leghőbb vágyam. Mindannyian bepillantottunk már ilyen otthonokba. Sokan közületek az Úr segítségével létre is hoztak ilyet.

Némelyek teljes szívből megpróbálkoztak ennek áldásával, az azonban még nem adatott meg nekik. Megígérem nektek azt, amit egykor a Tizenkét Apostol Kvórumának egyik tagja ígért nekem. Elmondtam neki, hogy a tágabb családunkban néhányak által meghozott döntések miatt kétlem, hogy az eljövendő világban együtt lehetnénk. Ha jól emlékszem, azt mondta: „Rossz probléma miatt aggódsz. Te csak élj érdemesen a celesztiális királyságra, és a családod helyzete csodálatosabb lesz, mint azt el tudnád képzelni!”

Úgy vélem, ő ezt az örömteli reményt kiterjesztené mindannyiunkra, akik itt a halandóságban minden tőlünk telhetőt megtettünk azért, hogy mi magunk és a családtagjaink érdemesek legyünk az örök életre. Tudom, hogy Mennyei Atyánk terve a boldogság terve. Bizonyságot teszek arról, hogy az Ő terve lehetővé teszi mindannyiunk számára, akik minden tőlünk telhetőt megtettünk, hogy örökre egy családba pecsételjenek minket.

Tudom, hogy a Joseph Smithnek visszaállított papsági kulcsok megszakítás nélküli láncban szálltak Russell M. Nelson elnökre. Ezek a kulcsok teszik lehetővé ma a családok összepecsételését. Tudom, hogy Mennyei Atyánk tökéletes szeretettel szeret minket, az Ő lélekgyermekeit. Ezt onnan tudom, hogy Jézus Krisztus engesztelése miatt bűnbánatot tarthatunk, megtisztulhatunk, és érdemessé válhatunk arra, hogy örökre szerető családokban éljünk a mi Mennyei Atyánkkal és az Ő Szeretett Fiával, Jézus Krisztussal. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Rómabeliek 8:6. ↩

4 Nefi 1:15–18. ↩

Móziás 5:2. ↩

Alma 36:17–19. ↩

Lásd Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 411–422. ↩

Lásd Az egyház elnökeinek tanításai: Ezra Taft Benson (2014). 179. ↩

M. Russell Ballard elnök
Jézus Krisztus igaz, tiszta és egyszerű evangéliuma

Fivéreim és nővéreim! Nehéz elhinnem, hogy már 71 éve, 1948-ban volt az, amikor misszionárius voltam Angliában, és 44 éve annak, hogy a feleségemmel, Barbarával Kanadába vittük a családunkat, ahol a Kanada Toronto Misszió elnöke voltam. Éppen ott teljesítettem szolgálatot, amikor 1976 áprilisában elhívtak a Hetvenek Első Kvórumába, majd 1985-ben váratlanul elhívtak a Tizenkét Apostol Kvórumába. A jövőbeli felmentés lehetőségét magukban hordozó korábbi elhívásaimmal ellentétben a felmentés a Tizenkettektől most nem hangzik olyan jó lehetőségnek. Imádkozom, hogy csak akkor jöjjön el ennek a napja, miután már mindent megtettem, amire az Úr elhívott.

Visszagondolva az elmúlt 43 évben általános felhatalmazottként végzett szolgálatomra és azon kiváltságomra, hogy szolgálattételt nyújthattam Mennyei Atya gyermekeinek, még inkább felismerem, hogy Ő azt akarja, hogy minden gyermeke békességre, örömre és boldogságra leljen az életében.

Lehi próféta tanítása szerint „az emberek azért vannak, hogy örömük lehessen”[1]. Számos oka van annak, amiért a békesség, az öröm és a boldogság elillan tőlünk ebben az életben: szegénység, háború, természeti csapások, váratlan és kedvezőtlen fordulatok a munkahelyen vagy a családi kapcsolatainkban, illetve betegség.

Bár irányítani nem tudjuk az életünket itt a földön befolyásoló külső erőket, ha igyekszünk az Úr Jézus Krisztus hithű tanítványaivá válni, akkor a körülöttünk örvénylő világi gondok ellenére is békességre, örömre és boldogságra lelhetünk.

Az egyik gyermekem egyszer így szólt: „Apa, nem tudom, hogy sikerül-e valaha is eljutnom a celesztiális királyságba.” Azt feleltem: „Mennyei Atya csak annyit kér tőlünk, hogy minden egyes nap tegyük meg a tőlünk telhető legjobbat.” Testvérek! Napról napra tegyétek meg a tőletek telhető legjobbat, és nagyon hamar rá fogtok jönni, hogy Mennyei Atyánk ismer és szeret benneteket. És ennek tudatában – valódi tudatában – az életeteknek valós célja és értelme lesz, és eltölt benneteket az öröm és a békesség.

A Szabadító a Világ Világosságaként azt mondta, hogy „senki ne[m marad] sötétségben, a ki én bennem hisz”[2].

„Jézus Krisztus az a név, amelyet az Atya adott, és nincs más név, amely által megszabadulhat[nánk];

Ezért minden embernek magára kell vennie azt a nevet, amelyet az Atya adott”[3].

A szentírások azt tanítják nekünk, hogy Sátán a sötétségbe kívánja vezetni az embereket. Minden törekvése arra irányul, hogy kirekessze Jézus Krisztus és az Ő evangéliuma világosságát és igazságát. Amint azt Lehi a gyermekeinek tanította, az ördög „arra törekszik, hogy minden ember olyan nyomorult lehessen, mint ő maga”[4]. Ha Mennyei Atyánk munkája és dicsősége az, hogy véghez vigye „az ember halhatatlanságát és örök életét”[5], akkor Lucifer munkája pedig az, hogy véghez vigye Isten gyermekeinek nyomorúságát, és végtelen bajt hozzon rájuk. A bűn és a vétek elhalványítja életünkben Krisztus világosságát, ezért is kell törekednünk arra, hogy Krisztus világosságában sütkérezzünk, mely békességet, örömöt és boldogságot hoz.

Az elmúlt 18 hónapban az Úr számos csodálatos változtatás bevezetésére ihlette a prófétáját és az apostolokat. Azonban aggódom amiatt, hogy e változtatások lelki célja elvész a maguk a változások okozta izgalomban.

Joseph F. Smith ezt mondta: „Jézus Krisztus igaz, tiszta és egyszerű evangéliuma vissza lett állítva. A mi feladatunk fenntartani [azt] itt a földön.”[6] Hozzátette, hogy az igaz, tiszta és egyszerű evangélium „Krisztus szabadító tana”[7].

Joseph Smith próféta a Hittételekben összefoglalt tanítása szerint „Krisztus Engesztelése által az egész emberiség megszabadulhat, ha engedelmeskednek az Evangélium törvényeinek és szertartásainak”[8].

Az evangélium első tantételei az Úr Jézus Krisztusba vetett hit, bűnbánat, keresztelkedés, a Szentlélek ajándéka és a mindvégig kitartás. Fivére, Hyrum azt tanította: „[P]rédikáljátok újra meg újra: meglátjátok, hogy napról napra új gondolatok és még több világosság nyilatkoztatik ki velük kapcsolatban! Többet tanulhattok róluk, hogy világosabban megértsétek őket. És akkor sokkal világosabban megértethetitek őket azokkal is, akiket tanítotok.”[9]

Leginkább úgy érthetjük meg az egyház lelki céljait, ha Krisztus igaz, tiszta és egyszerű tanításai szerint élünk, valamint alkalmazzuk a Szabadító két nagy parancsolatát: „Teljes szíveddel… szeresd az Urat, a te Istenedet… Úgy szeresd felebarátodat, mint saját magadat.”[10]

E két parancsolat betartása még több békesség és öröm megtapasztalására ad módot. Az Urat szeretve és szolgálva, valamint felebarátainkat szeretve és szolgálva természetes módon fogjuk még jobban érezni azt a boldogságot, melyet másként nemigen tudnánk.

Isten szeretete és a felebarátaink szeretete adja a szolgálattétel, az otthonközpontú tanulás, az egyház által támogatott tanulás, a sabbatnapi lelki hódolat, valamint a fátyol mindkét oldalán végzett szabadítás munkájának tanbéli alapját a Segítőegyletben és az elderek kvórumában. Mindezen dolgok alapját az Isten szeretetére és a felebarátaink szeretetére felszólító isteni parancsolatok adják. Lehet-e ennél bármi alapvetőbb és egyszerűbb?

Ha az igaz, tiszta és egyszerű evangélium szerint élünk, akkor több időnk jut az özvegyek, az árvák, a magányosok, a betegek és a szegények meglátogatására. Békességre, örömre és boldogságra lelünk az életünkben, miközben az Urat és felebarátainkat szolgáljuk.

Az otthonközpontú, egyház által támogatott evangéliumi tanulást és tanulmányozást hangsúlyozó sabbatnapi változtatások lehetőséget nyújtanak lelkünk és Isten iránti odaadásunk megújítására az otthonunk falain belül. Mi lehetne ennél egyszerűbb, alapvetőbb és behatóbb? Testvérek! Látjátok, hogy az evangélium családjainkban történő tanulása és tanítása fontos módja annak, ahogyan örömre és boldogságra lelünk az életünkben?

A sabbatnapról szólva a Szabadító azt mondta: „Mert bizony, ez a nap jelöltetett ki számodra, hogy megpihenj munkáidtól, és odaadásodat leródd a Magasságosnak”[11]. Majd hozzátette: „hogy örömöd teljes lehessen…, az örvendezés és az ima [által, tedd meg ezeket a dolgokat,] hálaadással, vidám szívvel és arccal…, örülő szívvel és vidám arccal”[12].

Figyeljétek meg e kinyilatkoztatás kulcsszavait: öröm, örvendezés, hálaadás, vidám szív, örülő szív és vidám arc. Számomra ez úgy hangzik, hogy a sabbatnap megtartása mosolyt kell hogy csaljon az arcunkra.

Magasztosabb és szentebb módon végezve a szolgálattételt, kérlek, gondoljátok át, mennyire lényeges az, hogy mindenkit üdvözöljünk, aki eljön az egyházi gyűléseinkre, különös tekintettel az új egyháztagokra és a látogatókra. Leljük mindannyian örömünket a himnuszok éneklésében, és nyitott szívvel és elmével, figyelmesen hallgassuk az úrvacsorai imák szavait.

A böjti és bizonyságtételi gyűléseinken elhangzó, hitről szóló bizonyságokat a püspökség egyik tagja vezeti fel, aki a boldogság tervére, valamint Krisztus igaz, tiszta és egyszerű evangéliumára összpontosító rövid bizonyságot tesz. A többiek pedig ezt a példát követik. Ne feledjük, hogy a történetek és az utazásaink során átélt kalandok elmesélésére vannak más, megfelelő helyek! Ha a bizonyságunk egyszerű, és Krisztus evangéliumára összpontosít, akkor annak megosztása által Ő lelki feltöltődést biztosít másoknak.

A hatékony szolgálattételre legjobb, ha Isten szeretetének és felebarátaink szeretetének megvilágításában tekintünk. Egyszerűen szólva azért végzünk szolgálattételt, mert szeretjük Mennyei Atyánkat és az Ő gyermekeit. A szolgálattételi erőfeszítéseink sikeresebbek lesznek akkor, ha megmaradunk az egyszerű dolgoknál. A legtöbb öröm az élet egyszerű dolgaiból származik, ezért ne gondoljuk, hogy még többet kellene hozzátennünk a kapott változtatásokhoz, melyek célja, hogy Isten gyermekeinek szívében építsük a hitet és az erős bizonyságot.

Ne bonyolítsuk a dolgokat további gyűlésekkel, elvárásokkal vagy követelményekkel! Törekedjünk az egyszerűségre! Ebben az egyszerűségben leltek majd rá arra a békességre, örömre és boldogságra, amelyről beszélek.

Az egyház vezetőségi céljai, amint azokat a 2. kézikönyv leírja, évek óta világos és egyszerű eredményekre vonatkoznak.

Idézem: „A vezetők buzdítsanak minden egyháztagot, hogy nyerje el az összes létfontosságú papsági szertartást, tartsa be az azokkal járó szövetségeket, valamint váljon jogosulttá a felmagasztosulásra és az örök életre. […]

Felnőttek: Minden felnőttet arra buzdítanak, hogy legyen érdemes a templomi szertartások elnyerésére. Minden felnőttnek megtanítják, hogy kutassa fel az őseit, és végezze el értük a helyettesítő templomi szertartásokat.

Fiatalok: Minden fiatal férfinak segítenek felkészülni, hogy elnyerje a melkisédeki papságot és a templomi szertartásokat, továbbá segítenek érdemessé válnia a teljes idejű misszióra. Minden fiatal nőnek segítenek felkészülni, hogy érdemes legyen a szent szövetségek megkötésére és betartására, és a templomi szertartások elnyerésére. Megerősítik a fiatalokat azáltal, hogy jelentőségteljes tevékenységeket szerveznek nekik.

Minden egyháztag: Segítenek a papsági és a segédszervezeti vezetőknek, egyházközségi tanácsoknak, egyházközségi és teljes idejű misszionáriusoknak, valamint az egyháztagoknak, hogy kiegyensúlyozott munkamegosztással, közös erővel megmentsék az egyéneket, megerősítsék a családokat és az egyházi egységeket, növeljék a papsági aktivitást, valamint megtérés, megtartás és tevékennyé tétel által egybegyűjtsék Izráelt. Megtanítják az egyháztagoknak, hogy gondoskodjanak magukról és a családjukról, és hogy az Úr módján segítsenek a szegényeken és a rászorulókon.”[13]

Az egyházban végzett szolgálatom sok jelentős és különleges lelki élménnyel áldott meg engem. Tanúja vagyok annak, miszerint az Úr vezeti az egyházát, hogy beteljesítse az Ő céljait. A képességeimet messze meghaladó isteni útmutatást kaptam és kapok. Az evangéliumi élet örömének középpontjában számomra Jézus Krisztus evangéliumának igaz, tiszta és egyszerű tana áll.

Már hat próféta kulcsai és útmutatása alatt szolgáltam, Spencer W. Kimball elnöktől kezdve Russell M. Nelson elnökig bezárólag. Bizonyságot teszek arról, hogy mindegyikük Isten kiválasztott prófétája. Alapvető fontosságú tantételeket tanítanak nekünk az egyházról, valamint Krisztus evangéliumáról és tanáról. Nelson elnök lélegzetelállító ütemben viszi előre az Úr munkáját. Azért mondom, hogy „lélegzetelállító”, mert ő az egyetlen az apostolok között, aki idősebb nálam, mégis nehezen tartok lépést vele! Tanúja vagyok annak, hogy nála vannak a papsági kulcsok és rajta van Isten prófétájának palástja. Nelson elnök Jézus Krisztus igaz, tiszta és egyszerű evangéliumát tanítja. Bizonyságomat teszem, hogy Jézus a Krisztus, és ez az Ő egyháza – erről teszek alázatos bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

2 Nefi 2:25. ↩

János 12:46. ↩

Tan és szövetségek 18:23–24. ↩

2 Nefi 2:27. ↩

Mózes 1:39. ↩

Joseph F. Smith, “Principle, Not Popularity,” Improvement Era, July 1906, 732. ↩

Joseph F. Smith, “Principle, Not Popularity,” 732. ↩

Hittételek 1:3. ↩

Hyrum Smith in Mi a célom misszionáriusként? Prédikáljátok evangéliumomat! Útmutató a misszionáriusi szolgálathoz (2008). 6. ↩

Tan és szövetségek 59:5–6; lásd még 3 Mózes 19:18; 5 Mózes 6:5; Máté 22:36–40. ↩

Tan és szövetségek 59:10. ↩

Tan és szövetségek 59:13–15. ↩

kézikönyv: Az egyház igazgatása (2010). 3.4.

↩

Dale G. Renlund elder
Áldásokban bővelkedve

Kedves fivérek és nővérek! Mennyei Atyánk és Jézus Krisztus szeretnének mindegyikünket megáldani.[1] A kérdés, hogy miként férhetünk hozzá vagy tehetünk szert ezen áldásokra, évszázadok óta hittudományi viták és értekezések központi témája.[2] Néhányan amellett érvelnek, hogy az áldásokat teljes mértékben ki kell érdemelnünk; kizárólag a saját cselekedeteink révén kapjuk meg őket. Mások azon az állásponton vannak, hogy Isten már kiválasztotta, kit áld meg és milyen módon – ezen elhatározása pedig megváltoztathatatlan. Mindkét nézőpont alapjaiban hibás. A mennyei áldásokat nem lehet sem a „jótett kuponok” lázas gyűjtögetésével kiérdemelni, sem pedig azzal megszerezni, hogy tehetetlenül várjuk, mikor nyerjük meg az áldáslottót. Nem. Az igazság jóval árnyaltabb, ugyanakkor jobban is illeszkedik ahhoz a kapcsolathoz, amely egy szerető Mennyei Atya és lehetséges örökösei között fennáll – ezek vagyunk mi. A visszaállított igazságok kinyilatkoztatják, hogy az áldásokat sohasem lehet kiérdemelni, azonban a részünkről megnyilvánuló, hit által ihletett cselekedetek kezdetben és folyamatosan is elengedhetetlenek hozzájuk.[3]

Amikor átgondoljuk, miként kapunk áldásokat Istentől, hasonlítsuk a mennyei áldásokat egy hatalmas farakáshoz. Képzeljétek el a közepén a kis gyújtósrakást, amelyet egy réteg faforgács borít. Ezután jönnek a gallyak, majd a kisebb hasábok, végül az egész nagy rönkök. Ez a rakás hatalmas mennyiségű tüzelőanyagot tartalmaz, amely napokig képes fényt és hőt kibocsátani. A farakás mellett pedig képzeljetek el egyetlen gyufaszálat, olyan foszforos fejűt.[4]

A rakásban rejlő energia felszabadításához meg kell gyújtani a gyufát, majd azzal a gyújtóst. A gyújtós hamar begyullad, és lángra lobbantja a nagyobb rönköket is. Amint az égési reakció beindul, egészen addig folytatódik, amíg az összes fa el nem ég, vagy meg nem szűnik a tűz oxigénellátása.

A gyufa és a gyújtós meggyújtása apró tettek, melyek lehetővé teszik a fában tárolt energia felszabadítását.[5] Amíg azonban a gyufát meg nem gyújtjuk, semmi sem történik, mindegy, mekkora a rakás. Ha meggyújtjuk a gyufát, de nem tartjuk a gyújtóshoz, akkor a gyufából felszabaduló fény és hő önmagában csupán elenyésző mennyiségű, és a rakásban lévő égési energia nem szabadul fel. Ha az oxigén-utánpótlás bármely ponton megszűnik, az égési reakció megáll.

Hasonlóképpen, a legtöbb áldáshoz, melyet Isten adni szándékozik nekünk, cselekedetre van szükség a részünkről – olyan tettre, mely a Jézus Krisztusba vetett hitünkön alapszik. A Szabadítóba vetett hit valóban a cselekvés és a hatalom tantétele.[6] Először hittel cselekszünk; ezután jön a hatalom – Isten szándéka és időzítése szerint. A sorrend életbevágó.[7] A megkívánt cselekedet [azonban] mindig eltörpül az általunk végül elnyert áldásokhoz képest.[8]

Gondoljátok át, mi történt, amikor tüzes, repülő kígyók jöttek az ősi izráeliták közé, miközben a megígért földre tartottak. A mérges kígyók marása halálos volt. A megmart személy azonban meggyógyulhatott, ha felnézett a rézkígyóra, melyet Mózes egy póznára helyezett.[9] Mekkora energiabefektetésbe kerül felnézni valamire? Mindenki, aki csak felnézett, hozzáférést nyert a menny hatalmaihoz, és meggyógyult. Más izráeliták viszont, akik nem néztek a rézkígyóra, meghaltak. Talán hiányzott a hitük ahhoz, hogy feltekintsenek.[10] Talán nem hitték el, hogy egy ilyen egyszerű tett kiválthatja a megígért gyógyulást. Vagy talán szándékosan keményítették meg a szívüket, és vetették el Isten prófétájának tanácsát.[11]

Az Istentől áradó áldások beindítására vonatkozó tantétel örök. Az ősi izráelitákhoz hasonlóan nekünk is cselekednünk kell a Jézus Krisztusba vetett hitünk szerint ahhoz, hogy áldást kapjunk. Isten kinyilatkoztatta, miszerint „van egy törvény, amely már a világ megalapítása előtt visszavonhatatlanul el lett rendelve a mennyben, amelyen minden áldás alapszik – és amikor bármilyen áldásban részesülünk Istentől, az ama törvény iránti engedelmesség által történik, amelyen az áldás alapszik”[12]. Ezzel együtt az áldást nem kiérdemeljük – ez az elképzelés helytelen –, hanem jogosulttá kell válnunk rá. Szabadulásunk kizárólag Jézus Krisztus érdemei és kegyelme által jön el.[13] Engesztelő áldozatának mérhetetlen nagysága azt jelenti, hogy a farakás végtelen; hozzá viszonyítva a mi aprócska tetteink a nullához közelítenek. De azért nem nullák, és nagyon is jelentősek; a teljes sötétségben egyetlen gyufa fénye kilométerekről látható. Sőt, még a mennyben is látható, hiszen a hit apró cselekedetei szükségesek ahhoz, hogy begyújtsuk Isten ígéreteit.[14]

Isten vágyott áldásainak elnyeréséhez cselekedjünk hittel, meggyújtva a képletes gyufát, ami a mennyei áldás feltétele. Az ima egyik célja például az, hogy olyan áldásokat biztosítson, amelyeket Isten hajlandó megadni nekünk, ám a feltételük az, hogy kérnünk kell őket.[15] Alma irgalomért könyörgött, és elmúltak a fájdalmai; bűneinek emléke többé már nem kavarta fel. Öröme legyűrte a fájdalmát – mindez pedig azért történt, mert ő Jézus Krisztusba vetett hittel kiáltott fel.[16] A részünkről szükséges aktiválási energia az, hogy legyen elegendő hitünk Krisztusban őszintén kérni Istent imában, illetve elfogadni az Ő akaratát és időzítését a válasszal kapcsolatosan.

Gyakran az áldásokhoz szükséges aktiválási energiához több kívántatik meg a puszta figyelésnél vagy kérdezésnél: folyamatos, ismétlődő, hittel teli tettekre van szükség. A XIX. sz. közepén Brigham Young arra utasított egy utolsó napi szentekből álló csoportot, hogy fedezzék fel és telepítsék be Arizonát, ezt az észak-amerikai sivatagos vidéket. Miután elérték a területet, a csoportnak kifogyott a vízkészlete, és attól féltek, elpusztulnak. Istenhez könyörögtek segítségért. Hamarosan eső és hó is hullott, így fel tudták tölteni a hordóikat, valamint megitathatták az állataikat is. Hálás szívvel és felfrissülve indultak vissza Salt Lake Citybe, örvendezve Isten jósága miatt. Visszatértükkor jelentést tettek Brigham Youngnak a felfedezőút részleteiről, és kijelentették a következtetésüket, miszerint Arizona lakhatatlan.

Miután Brigham Young meghallgatta a jelentésüket, megkérdezte a teremben az egyik férfit, mit gondol a felfedezőútról és a csodáról. Ez a férfi – Daniel W. Jones – velősen válaszolt: „Ha én vagyok ott – feltöltök, továbbmegyek, és megint imádkozom.” Brigham fivér Jones fivér vállára helyezve a kezét annyit mondott: „Ez a férfiú vezeti majd a következő utat Arizonába.”[17]

Mindannyian emlékszünk olyan alkalmakra, amikor tovább küszködtünk és ismét imádkoztunk – majd áldások érkeztek. Michael és Marian Holmes élményei is e tantételeket szemléltetik. Michaellel együtt szolgáltunk területi hetvenesként. Mindig nagyon örültem, amikor őt kérték fel imádkozni a gyűléseinken, hiszen mély lelkisége azonnal megmutatkozott: tudta, hogyan beszéljen Istennel. Nagyon szerettem hallgatni, ahogyan imádkozik. Házasságuk kezdetén azonban sem Michael, sem Marian nem imádkozott, és istentiszteletre sem jártak. Elfoglalta őket három kicsi gyermek, illetve a sikeres építési vállalkozás. Michael nem érezte vallásos embernek magát. Az egyik este aztán ellátogatott hozzájuk a püspökük, és arra buzdította őket, hogy kezdjenek el imádkozni.

A látogatást követően Michael és Marian úgy döntött, megpróbálnak imádkozni. Lefekvés előtt letérdeltek az ágyuk mellé, és Michael feszengve belekezdett. Az ima néhány első, akadozó szava után Michael váratlanul megállt: „Marian, erre képtelen vagyok.” Ahogy felállt és elindult volna, Marian a keze után nyúlt, és visszahúzva a térdeire azt mondta: „Mike, képes vagy rá. Próbáld újra!” E biztatással Michael befejezte a rövid imát.

Holmesék elkezdtek rendszeresen imádkozni. Elfogadták a szomszédjuk meghívását, hogy elmenjenek istentiszteletre. Amint a kápolnába belépve meghallották a nyitóhimnuszt, a Lélek azt súgta nekik: „Ez igaz.” Később Michael kérés és elismerés nélkül segített a szeméthordásban a gyülekezeti háznál. E szolgálat közben ez az egyértelmű benyomása támadt: „Ez az Én házam.”

Michael és Marian egyházi elhívásokat fogadott el, és szolgálni kezdtek az egyházközségükben és cövekükben. Őket egymáshoz, három gyermeküket pedig hozzájuk pecsételték. További gyermekeik születtek, tizenkettőre növelve a teljes létszámot. Holmesék misszióelnöki társakként szolgáltak, kétszer is.

Az első botladozó ima egy apró, hittel teli cselekedet volt, amely életre hívta a menny áldásait. Ők a hit lángját az istentiszteleten való részvétellel és a szolgálattal táplálták. Elkötelezett tanítványságuk az évek során tomboló lángorkánt eredményezett, amely a mai napig is lélekemelő.

A tűznek azonban folyamatos oxigén-utánpótlás kell ahhoz, hogy a fa végül mindent kiadjon magából, ami benne rejlik. Ahogyan azt Michael és Marian Holmes is megmutatta, a Krisztusba vetett hit folyamatos tetteket igényel ahhoz, hogy a tűz tovább égjen. Az apró tettek táplálják azon képességünket, hogy a szövetséges ösvényen járjuk, valamint vezetnek el az Isten által felkínálható legnagyobb áldásokhoz. Az oxigén azonban csak akkor áramlik, ha képletesen szólva folyamatosan továbbmozdítjuk a lábunkat. Olykor íjat és nyilat kell készítenünk, mielőtt kinyilatkoztatás érkezne arra vonatkozóan, hogy merre menjünk élelmet keresni.[18] Olykor szerszámokat kell készítenünk, mielőtt kinyilatkoztatásokat kapnánk arról, hogyan építsünk hajót.[19] Olykor az Úr prófétájának utasítására az utolsó kis olajunkból és lisztünkből némi pogácsát kell sütnünk, hogy megkapjuk a kifogyhatatlan korsó olajat és véka lisztet.[20] Olykor pedig arra van szükség, hogy „legy[ünk] nyugodtak, és tud[juk], hogy [Isten az] Isten…”, valamint bízzunk az Ő időzítésében.[21]

Amikor bármilyen áldást kaptok Istentől, levonhatjátok a következtetést, miszerint megfeleltetek az ezen áldás elnyerését szabályozó örökkévaló törvénynek.[22] Ne feledjétek azonban, hogy a „visszavonhatatlanul” elrendelt törvény független az időtől, vagyis az áldások Isten időzítése szerint érkeznek. Mennyei otthonuk keresése közben még az ősi próféták is[23] „hitben haltak meg…, nem nyerve meg az ígéreteket, hanem csak távolról látva és üdvözölve azokat, és vallást tevén arról”[24]. Amennyiben egy vágyott áldás nem érkezett meg Istentől – még –, attól még nem kell a falnak menni, azon tépelődve, mi mást kellett volna még tennünk. Fogadjuk meg inkább Joseph Smith tanácsát, miszerint „tegyük meg jókedvvel mindazon dolgokat, amikre erőnkből telik; aztán pedig… álljunk mozdulatlanul, a legteljesebb bizonyossággal, hogy meglássuk Isten… karjának felfedését.”[25] Néhány áldás későbbre tartatik vissza, még Isten legvitézebb gyermekei számára is.[26]

Hat hónappal ezelőtt bevezetésre került egy otthonközpontú, egyház által támogatott terv a tan tanulására, a hit megerősítésére, valamint az egyének és a családok felvértezésére. Russell M. Nelson elnök azt ígérte, hogy a változások segíthetnek a lelki túlélésünkben, az evangéliumi örömünk gyarapításában, illetve a Mennyei Atyánkhoz és Jézus Krisztushoz való megtérésünk elmélyítésében.[27] Rajtunk áll azonban, hogy jogot formálhassunk ezen áldásokra. Mindannyian felelősek vagyunk azért, hogy kinyissuk és tanulmányozzuk a Jöjj, kövess engem! – Egyének és családok számára könyvet, a szentírásokkal és a többi Jöjj, kövess engem! anyaggal együtt.[28] Nekünk kell átbeszélni ezeket a családunkkal és a barátainkkal, valamint úgy szerveznünk a sabbatnapunkat, hogy az lángra lobbantsa a képletes tüzet. Vagy pedig hagyhatjuk a forrásanyagokat otthon tornyosulni, a beléjük zárt lehetőségekkel.

Arra szólítalak benneteket, hogy hithűen aktiváljátok a mennyei hatalmat az Istentől való konkrét áldások elnyerése érdekében. Gyakoroljátok a gyufa meggyújtásához és a tűz lángra lobbantásához szükséges hitet. Biztosítsátok a szükséges oxigént, amíg türelmesen vártok az Úrra. E felhívásokkal azért imádkozom, hogy a Szentlélek vezessen és irányítson benneteket, hogy a „hivő ember[hez]” hasonlóan, akiről a Példabeszédek szól, ti is „bővelked[jetek] áldásokkal”.[29] Bizonyságomat teszem arról, hogy Mennyei Atyátok és szeretett Fia, Jézus Krisztus él, törődnek a jóllétetekkel, és örömmel áldanak meg benneteket. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Tan és szövetségek 41:1; 78:17; 104:33. ↩

Lásd például Craig Harline, A World Ablaze: The Rise of Martin Luther and the Birth of the Reformation (2017), 20. Az egyik ilyen vita Ágoston (Kr.u. 354–430) és vetélytársa Pelágiusz (Kr.u. 354–420) között alakult ki. Pelágiusz azt tartotta, hogy „az emberek bizonyosan birtokában vannak a jó tetteknek, illetve hogy Isten kegyelmét azzal érdemlik ki, ha ezen jóság szerint cselekednek, valamint betartják Isten minden parancsolatát.” Ágoston hevesen ellenkezett. Lásd még Eric Metaxas, Martin Luther: The Man Who Rediscovered God and Changed the World (2017), 296. Luther azt tanította, hogy a cselekedetek sohasem vezethetnek Isten kegyelméhez; a hit vezet a kegyelemhez, a jó cselekedetek pedig ezt követik; „a cselekedetek és a hit éppoly elválaszthatatlanok, mint amilyen lehetetlen elválasztani a hőt és a fényt a tűztől.” ↩

Lásd Tan és szövetségek 82:10. ↩

Ez egy afféle tábori gyufa, vagyis „mindenütt gyulladó” gyufa. A modern biztonsági gyufák esetében – amelyeket a háztartásban használunk – a foszfor a dörzsfelületen van, nem pedig a gyufafejen. ↩

E tettekből tevődik össze az „aktiválási energia” a gyulladás számára. Az „aktiválási energia” kifejezést 1889-ben vezette be Svante Arrhenius svéd tudós. ↩

Lásd Lectures on Faith (1985), 3. ↩

Lásd David A. Bednar: Kérjetek hittel. Liahóna, 2008. máj. 94. ↩

Lásd Móziás 2:24–25. ↩

Lásd 4 Mózes 21:6–9. ↩

Lásd 1 Nefi 17:41. ↩

Lásd 1 Nefi 17:42. ↩

Tan és szövetségek 130:20–21 ↩

Lásd 2 Nefi 10:24; 25:23. ↩

Lásd Alma 60:11, 21; Dallin H. Oaks: Kis és egyszerű dolgok. Liahóna, 2018. máj. 89–92.; M. Russell Ballard: Buzgón munkálkodjunk! Liahóna, 2012. nov. 29–31. ↩

Lásd Szentíráskalauz: ima; lásd még Moróni 7:48. ↩

Lásd Alma 36:18–21; lásd még Énós 1:5–8. ↩

Daniel W. Jones, 40 Years Among the Indians (1960), 222. ↩

Lásd 1 Nefi 16:23. ↩

Lásd 1 Nefi 17:9. ↩

Lásd 1 Királyok 17:10–16. ↩

Tan és szövetségek 101:16. ↩

Lásd Tan és szövetségek 130:20–21. ↩

Lásd Zsidók 11:16. ↩

Zsidók 11:13. ↩

Tan és szövetségek 123:17. ↩

Lásd Jeffrey R. Holland: „A jövendő javaknak főpapja”. Liahóna, 2000. jan. 42–45. Holland elder azt mondta: „Vannak áldások, amelyek gyorsan jönnek, vannak, amelyek később, s vannak, melyeket a mennyország előtt nem nyerünk el; de azok számára, akik elfogadják Jézus Krisztus evangéliumát, jönni fognak az áldások.” ↩

Lásd Russell M. Nelson: Nyitóbeszéd. Liahóna, 2018. nov. 6–8. ↩

Lásd Quentin L. Cook: Mély és tartós megtérés Mennyei Atyánkhoz és az Úr Jézus Krisztushoz. Liahóna, 2018. nov. 8–12. ↩

Példabeszédek 28:20. ↩

Quentin L. Cook elder
Az Atyánk gyermekei iránti nagy szeretet

Kedves testvéreim! A történelem különleges és meghatározó időszaka ez. Abban az áldásban van részünk, hogy a Szabadító második eljövetelét megelőző utolsó adományozási korszakban éljünk. Ezen adományozási korszak bevezetéséhez közeledve, 1829-ben, egy évvel az egyház hivatalos megszervezése előtt egy szeretett kinyilatkoztatás azt hirdette, hogy egy „csodálatos munka” van készülőben. Ez a kinyilatkoztatás azt is meghatározta, hogy azokat, akik Isten szolgálatába kívánnak lépni, a „hit, remény, jószívűség és szeretet – egyedül Isten dicsőségére tekintő szemmel” teszik alkalmassá a szolgálatra.[1] A jószívűség, amely „Krisztus tiszta szeretete”[2], magában foglalja Isten örök szeretetét minden gyermeke iránt.[3]

Ma reggel az a célom, hogy kihangsúlyozzam az effajta szeretet alapvető szerepét a misszionáriusi munkában, a templomi és családtörténeti munkában, valamint a családok otthonközpontú, egyház által támogatott vallási hódolatában. A Szabadítónk és felebarátaink szeretete[4] az elsődleges jellemvonása és indítéka a szolgálattételnek, valamint azon lelki céloknak[5], amelyek véghezvitelére szeretett prófétánk, Russell M. Nelson elnök kért fel minket a 2018-ban bejelentett változtatások részeként.

Már fiatalon megtapasztaltam a misszionáriusi munka és a szeretet közötti kapcsolatot. 11 éves koromban nyertem el a pátriárkai áldásomat a pátriárkától, aki egyben a nagyapám is volt.[6] Ebben az áldásban részben az szerepelt, hogy „megáldalak téged a felebarátaid iránti nagy szeretettel, mert arra hívatsz majd, hogy az egész világnak elvidd az evangéliumot…, hogy lelkeket nyerj Krisztusnak”[7].

Már egész fiatalon is megértettem, hogy az evangélium megosztása a Mennyei Atyánk összes gyermeke iránti nagy szereteten alapszik.

Amikor 15 évvel ezelőtt általános felhatalmazottakként a Prédikáljátok evangéliumomat! című kézikönyvön dolgoztunk, arra a következtetésre jutottunk, hogy a szeretet mindig is elengedhetetlen szerepet játszott és játszik máig is a misszionáriusi munkában. A 6. fejezet, mely a krisztusi tulajdonságokról szól, köztük a jószívűséggel és a szeretettel, állandó nagy kedvence a misszionáriusoknak.

A Szabadító megbízottjaiként a legtöbb misszionárius megtapasztalja ezt a fajta szeretetet, és amikor ez megtörténik, az erőfeszítéseik áldottak lesznek. Amikor az egyháztagok megértik ezt a szeretetet, amely elengedhetetlen ahhoz, hogy segítsük az Urat az Ő céljában, akkor a munkája megvalósul.

Abban a kiváltságban volt részem, hogy apró szerepet vállalhattam valamiben, ami ezt a fajta szeretetet csodálatos módon példázza. Amikor a Csendes-óceáni-szigetek területi elnökeként szolgáltam, egy nap felhívott R. Wayne Shute elnök. Fiatalemberként Szamoán szolgált missziót; később misszióelnökként tért vissza oda.[8] E telefonhívás idején a Szamoai Apia templom elnöke volt. Amikor misszióelnökként szolgált, az egyik fiatal misszionáriusa O. Vincent Haleck elder volt, aki most a Csendes-óceáni-szigetek területi elnöke. Shute elnök mélységesen szerette és tisztelte Vince-t és az egész Haleck családot. A család nagy része tagja volt az egyháznak, azonban Vince édesapja, Otto Haleck, a család (német és szamoai származású) pátriárkája nem volt egyháztag. Shute elnök tudta, hogy egy cövekkonferencián, valamint további gyűléseken fogok részt venni Amerikai Szamoán, és megkérdezte, hogy nem szállnék-e meg Otto Haleck otthonában, abban a reményben, hogy megosztom majd vele az evangéliumot.

A feleségemmel, Maryvel Otto és a felesége, Dorothy gyönyörű otthonában szálltunk meg. Reggel megosztottam egy evangéliumi üzenetet, és megkértem Ottót, hogy találkozzon a misszionáriusokkal. Kedvesen, de határozottan visszautasította a meghívásomat. Elmondta, hogy örömmel tölti el, hogy a családjából többen is utolsó napi szentek, azonban erélyesen kijelentette, hogy szamoai édesanyja ősei közül néhányan Szamoa korai keresztény misszionáriusai voltak, és nagy elköteleződést érez a hagyományos keresztény hitvallásuk iránt.[9] Mindennek ellenére jó barátokként váltunk el.

Később Gordon B. Hinckley elnök a Fidzsi-szigeteki Suva templom felszentelését megelőzően megkérte a személyi titkárát, Don H. Staheli fivért[10], hogy hívjon fel engem Új-Zélandon, és kérjen meg, hogy segítsek az előkészületekben. Hinckley elnök Fidzsiről Amerikai Szamoába akart repülni, hogy találkozzon a szentekkel. Egy korábbi látogatása során lefoglalt szálloda is szóba került, de én megkérdeztem, hogy szervezhetném-e máshova a szállását. Staheli fivér így felelt: „Te vagy a területi elnök; természetesen!”

Azonnal felhívtam Shute elnököt, és elmeséltem neki, hogy talán egy második esélyünk is adódott barátunk, Otto Haleck lelki megáldására. Ez alkalommal Gordon B. Hinckley elnök lenne a misszionárius. Megkérdeztem azt is, hogy helyénvalónak találná-e, ha Hinckley elnök utastársaiként mindannyian Haleckéknál szállnánk meg.[11] Hinckley elnök és nővér, a lányuk, Jane, valamint Jeffrey R. Holland elder és Holland nővér is a csoporthoz tartoztak. Shute elnök, szoros együttműködésben a családdal, megszervezte a szállást.[12]

Amikor a templom felszentelése után megérkeztünk Fidzsiről, meleg fogadtatásban részesültünk.[13] Több ezer szamoai egyháztaghoz szóltunk aznap este, majd elindultunk a Haleck család házához. Mire másnap összegyűltünk reggelizni, Hinckley elnök és Otto Haleck már jó barátok lettek. Érdekesnek találtam, hogy nagyjából ugyanazt a beszélgetést folytatták le, mint ami Otto és köztem zajlott több mint egy évvel korábban. Amikor Otto kifejezte az egyházunk iránti szeretetét, de megerősítette a már meglévő egyháza iránti elköteleződését, Hinckley elnök Otto vállára helyezte a kezét, majd így szólt: „Otto, ez így nem elég jó, az egyház tagjává kell válnod. Ez az Úr egyháza.” Láttuk, amint képletesen lehullik Ottóról az ellenállás páncélzata, és ahogy megnyílik Hinckley elnök szavaira.

Ez volt a kezdete annak a további misszionáriusi tanításnak és egyfajta lelki alázatnak, amely lehetővé tette Otto Haleck számára, hogy közel egy évvel később megkeresztelkedjen és konfirmálják. Egy évvel azután pedig a Haleck családot örökkévaló családként összepecsételték a templomban.[14]

Ami igazán megérintette a szívemet ebben a fantasztikus történetben, az a Wayne Shute elnök által kifejezett átható szolgálattételi szeretet volt a korábbi misszionáriusa, Vince Haleck iránt, valamint azon vágya, hogy örökkévaló családként lássa egyesülni a Haleck családot.[15]

Amikor Izráel egybegyűjtéséről van szó, akkor a szívünket az effajta szeretettel kell összehangolnunk, eltávolodva a puszta felelősségtudattól[16] vagy lelkiismeret-furdalástól, egy olyan szeretet felé, amelyben Istennel társként osztjuk meg a világgal a Szabadító üzenetét, szolgálatát és küldetését.[17].

Egyháztagokként egyszerű meghívások által fejezhetjük ki a Szabadító és a világszerte élő testvéreink iránt érzett szeretetünket. A vasárnapi gyűlések új rendje kivételes lehetőséget biztosít az egyháztagoknak arra, hogy sikeresen és szeretettel meghívják a barátaikat és ismerőseiket, hogy jöjjenek el, lássák és érezzék, hogy milyen élmény az egyházba járni.[18] Egy lelki úrvacsorai gyűlést – remélhetőleg olyan szentségeset, mint amilyet Jeffrey R. Holland elnök tegnap leírt – egy olyan 50 perces gyűlés követi majd, mely az Újszövetségre és a Szabadítóra, vagy pedig a szintén a Szabadítót és az Ő tanát előtérbe helyező aktuális konferenciai beszédekre összpontosít.

Néhány segítőegyleti nővér eltűnődött azon, hogy a papsági kvórumok tagjaival együtt miért kaptak feladatot az egybegyűjtésre. Ennek számos okát Nelson elnök már elénk tárta a legutóbbi általános konferencia során. Ezt mondta: „Egyszerűen nem tudjuk Izráelt nélkületek egybegyűjteni.”[19] Napjainkban megáldattunk azzal, hogy a teljes idejű misszionáriusaink közel 30 százalékát nővérek teszik ki, ami további ösztönzést nyújt a segítőegyleti nővéreknek arra, hogy szeretettel megosszák az evangéliumot. Leginkább szeretetteljes, könyörületes, lelki elköteleződésre van szükség Jézus Krisztus evangéliumának megosztása iránt mindannyiunk részéről, ideértve a férfiakat, nőket, fiatalokat és gyermekeket. Ha szeretetet, kedvességet és alázatot tanúsítunk, sokan elfogadják majd a meghívásunkat. Akik pedig mégsem fogadnák el a meghívásunkat, továbbra is a barátaink maradnak.

A szeretet áll azon templomi és családtörténeti erőfeszítéseink középpontjában is, hogy Izráelt a fátyol túloldalán is egybegyűjtsük. Amikor tudomást szerzünk az őseink által megtapasztalt megpróbáltatásokról és nehézségekről, megnő az irántuk érzett szeretetünk és megbecsülésünk. A templomi és családtörténeti erőfeszítéseinket jelentős mértékben megerősítik a vasárnapi gyűlések rendjében, valamint a fiatalok osztályai és kvórumai közötti átlépésben bevezetett új változtatások. Ezek a változtatások lehetővé teszik, hogy már korábban hathatósabb figyelmet szenteljünk az őseink megismerésére, valamint Izráel egybegyűjtésére a fátyol túloldalán. A templomi és a családtörténeti munka is sokkal hatékonyabbá vált.

Az internet egy nagyon eredményes eszköz: ma már az otthonunkban lelhető fel az elsődleges családtörténeti központunk. Egyházunk fiatal tagjai különösen képzettek a családtörténeti kutatásban, és lelki ösztönzést éreznek arra, hogy megkeresztelkedjenek azon őseikért, akiket megszerettek és nagyra értékelnek. Mióta számos 11 éves is végezhet keresztelést a halottakért, a templomelnökök világszerte nagyban megnövekedett látogatottságról számolnak be. Az egyik templomelnök arról tájékoztatott minket, hogy „figyelemre méltó számban megnövekedett a keresztelést végző látogatóink száma…, a 11 évesek beengedése pedig több családot hoz el. […] Fiatal koruk ellenére is átérzik az általuk elvégzett szertartások áhítatát és célját. Csodálatos ezt látni!”[20]

Tudom, hogy az elemisek és a fiatalok vezetői a családtörténeti és templomi munkát fontos erőfeszítésként kezelik most és majd a jövőben is. A segítőegyleti nővérek és a papsági fivérek szeretettel segíthetnek nekik teljesíteni egyéni templomi és családtörténeti felelősségeiket, valamint támogathatják és ösztönözhetik a gyermekeket és a fiatalokat abban, hogy egybegyűjtsék Izráelt a fátyol túloldalán. Ez különösen fontos az otthonainkban és a sabbat napján. Megígérem, hogy az őseinkért szeretettel végzett szertartások megerősítik és megvédik a fiataljainkat és a családjainkat egy olyan világban, amely egyre gonoszabbá válik. Arról is személyes bizonyságomat teszem, hogy Russell M. Nelson elnök mélyrehatóan fontos kinyilatkoztatásokat kapott a templomra és a templomi munkára nézve.

Az otthonközpontú evangéliumi tanulmányozásra és életre fektetett új hangsúly, valamint az egyház által biztosított források nagyszerű lehetőséget nyújtanak arra, hogy szeretettel készítsünk fel örökkévaló családokat és egyéneket az Istennel való találkozásra és életre.[21]

Amikor egy férfit és egy nőt egymáshoz pecsételnek a templomban, akkor az új és örök szövetségben a házasság szent rendjébe lépnek, mely a papság egy rendje.[22] Együtt papsági áldásokat és hatalmat kapnak arra vonatkozóan, hogy a családjuk ügyeit vezessék. A nőknek és a férfiaknak egyedi szerepeik vannak, ahogyan azt A család: Kiáltvány a világhoz[23] is felvázolja, azonban a sáfárságuk ugyanolyan értékes és fontos.[24] Egyforma a hatalmuk arra, hogy kinyilatkoztatásban részesüljenek a családjuk számára. Amikor szeretetben és igazlelkűségben dolgoznak együtt, döntéseiket a mennyek áldása kíséri.

Azoknak, akik egyénekként és a családjukra nézve az Úr akaratát keresik, igazlelkűségre, szelídségre, kedvességre és szeretetre kell törekedniük. Az alázatosság és a szeretet fémjelzik azokat, akik az Úr akaratát keresik, különösképpen a családjuk számára.

Önmagunk tökéletesítése, érdemessé válni a szövetségek áldásaira, valamint felkészülni az Istennel való találkozásra mind egyéni felelősségünk. Önellátónak kell lennünk, és buzgón kell munkálkodnunk azon, hogy az otthonainkat a körülöttünk lévő viharban[25] menedékké és a hit szentélyévé[26] tegyük. A szülők felelőssége, hogy szeretettel tanítsák a gyermekeiket. A szeretettel teli otthon öröm, gyönyörűség és szó szerint mennyország a földön.[27]

Az édesanyám kedvence a Ha szeretet van otthon[28] című himnusz volt. Akárhányszor is hallotta az első sorát – „Ha szeretet van otthon, oly szép a világ” –, mindig láthatóan elérzékenyült és könnybe lábadt a szeme. Gyermekeiként tisztában voltunk azzal, hogy mi egy ilyen otthonban éltünk, mely élete egyik legfőbb prioritása volt.[29]

Az otthonaink szeretetteljes légkörének kialakítására való buzdítás mellett Nelson elnök arra is hangsúlyt fektet, hogy korlátozzuk az alapvető céljainkat megzavaró médiahasználatot.[30] Az egyik változtatás, amely szinte minden család hasznára válik, az az, hogy az internet, a közösségi média és a televízió inkább a szolgánk legyen, semmint zavaró tényező, vagy ami még rosszabb: a mesterünk. Mindannyiunk, de különösen a gyermekek lelkéért folytatott harc többnyire az otthonainkban zajlik. Szülőkként olyan médiatartalmat kell biztosítanunk, amely tartalmas, életkornak megfelelő, és összhangban van azzal a szeretetteljes légkörrel, amelyet próbálunk megteremteni.

Az otthonainkban a tanítás legyen érthető és magával ragadó,[31] ugyanakkor lelki, örömteli, és szeretetteljes is.

Megígérem, hogy miközben a Szabadító és az Ő engesztelése iránti szeretetünkre összpontosítunk, és azon erőfeszítéseink központjává tesszük Őt, hogy Izráelt egybegyűjtsük a fátyol mindkét oldalán, valamint szolgálattételt nyújtunk másoknak, és személyesen felkészülünk arra, hogy találkozzunk Istennel, akkor az ellenség hatása elhalványul, az evangélium öröme, boldogsága és békéje pedig krisztusi szeretettel tölti be az otthonainkat.[32] Bizonyságot teszek ezekről a tanbéli ígéretekről, és biztos tanúságot teszek Jézus Krisztusról és az Ő értünk hozott engesztelő áldozatáról. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Tan és a szövetségek 4:1, 5. ↩

Moróni 7:47. ↩

Lásd Prédikáljátok evangéliumomat! Útmutató a misszionáriusi szolgálathoz: Jószívűség és szeretet. (2006.) 118. ↩

Lásd 5 Mózes 6:5; Máté 22:36–40. ↩

Lásd Az elderek kvóruma és a Segítőegylet elnökségeinek feladatköre az egyháztag-misszionáriusi munkában, valamint a templomi és családtörténeti munkában. Értesítés, 2018. október 6. ↩

A nagyapám engedélyt kapott arra, hogy a más cövekekben élő unokáinak pátriárkai áldást adjon. Az enyémet azért 11 éves koromban kaptam meg, mert beteg volt már, és félő volt, hogy hamarosan meghal. ↩

Quentin L. Cook pátriárkai áldása. Crozier Kimball pátriárka, 1951. október 13.; Draper, Utah. ↩

R. Wayne Shute elnök és a felesége, Lorna egyéb missziós elhívásokat is teljesítettek a kínai Sanghajban, Örményországban, Szingapúrban, valamint Görögországban. Lorna halála után feleségül vette Rhea Mae Rosvallt, és az Ausztrália Brisbane Misszióban szolgáltak. Kilenc gyermekéből hét szolgált teljes idejű missziót. A Szamoán töltött misszióelnöki szolgálata két éve alatt John H. Groberg szolgált a Tonga Misszió elnökeként. Mindkettejük élményei legendássá váltak. ↩

Otto Haleck a Szamoai Kongregacionalista Keresztény Egyház egyik vezetője volt, melynek eredetét a Londoni Misszionáriusi Társasághoz lehet visszavezetni. Az édesapja felmenői a németországi Dassauból származtak. ↩

Don H. Staheli elnök jelenleg a Utah-i Bountiful templom elnökeként szolgál. ↩

A jelenlevők között volt Gordon B. Hinckley elnök és Marjorie P. Hinckley nővér, valamint a lányuk, Jane Hinckley Dudley; Jeffrey R. Holland elder és Patricia T. Holland nővér; Quentin L. Cook elder és Mary G. Cook nővér; valamint Don H. Staheli fivér. ↩

O. Vincent Haleck elder arról tájékoztatott, hogy az édesapja megkérte őt és a fivérét, Davidet, hogy térjenek haza a tengerentúlról, és vizsgálják át a házat, majd maradjanak is ott Hinckley elnök látogatásának idejére. Haleck elder azt mondta, hogy az édesapja kijelentette: „Ők akár angyalok is lehetnek, ugye tudod?” Azt is mondta a fiainak, hogy ha vendégül fogják látni a prófétát, akkor a háznak tökéletesnek kell lennie. ↩

Hinckley elnököt Amerikai Szamoa nemzeti vezetői és sok ezer szamoai üdvözölte egy futballstadionban. ↩

A családok egyesítése szorgalmas misszionáriusi munka által mind a szamoai, mind pedig más polinéz népek meghatározó jellemvonása. ↩

Shute elnököt annyira szerették és megbecsülték, hogy felkérték egy beszédre Otto Haleck temetésén, 2006-ban. ↩

„Néha csupán a kötelesség vagy az engedelmesség vezérel minket eleinte a szolgálatban, azonban még ez a fajta szolgálat is eredményezheti azt, hogy [a szolgálatunkban] ráleljünk a nemesebb […] »még különb [útra]« (1 Korinthusbeliek 12:31).” (Joy D. Jones: Őérte. Liahóna, 2018. nov. 50.) ↩

Lásd Tad R. Callister: A végtelen engesztelés. (2000). 5–8. ↩

Az egyháztagok mindig egyeztessenek a misszionáriusokkal, amikor meghívnak valakit. ↩

Russell M. Nelson: A nővérek részvétele Izráel egybegyűjtésében. Liahóna, 2018. nov. 70. ↩

B. Jackson Wixom elnök, a Salt Lake templom elnöke, és a vezetőnővérként szolgáló felesége, Rosemary M. Wixom nővér; jelentés az Elemi Általános Elnökségének. 2019. márc. Wixomék megjegyezték, hogy több XXXS méretű keresztelőruhát rendelnek, hogy kielégíthessék az igényeket. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Bevezető gondolatok. Liahóna, 2018. nov. 6–8. ↩

Lásd Tan és szövetségek 131:1–4. ↩

Lásd A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2017. máj. 145. ↩

„Minden édesapa pátriárkája, és minden édesanya mátriárkája a családjának, egyenlő társakként egyedi szülői feladataikban.” (James E. Faust, “The Prophetic Voice,” Ensign, May 1996, 6). ↩

Lásd Tan és szövetségek 45:26–27; 88:91. ↩

Russell M. Nelson: Példás utolsó napi szentekké válni. Liahóna, 2018. nov. 113. ↩

Lásd Az otthonunk mennyország. Himnuszok, 185. sz. ↩

Ha szeretet van otthon. Himnuszok, 186. sz. ↩

Ha ezt a fajta szeretetet el szeretnénk érni, akkor a Tan és szövetségek 121:41–42-ben lévő iránymutatás a mérvadó: ↩

Lásd Russell M. Nelson: A nővérek részvétele Izráel egybegyűjtésében. 69.; lásd még Russell M. Nelson: Izráel nagy reménysége. (Világméretű áhítat fiataloknak, 2018. június 3.), HopeofIsrael.ChurchofJesusChrist.org. ↩

Bizonyos tekintetben az otthon olyan, mint egy vegyes csoportú osztály mindenféle korosztályú gyerekekkel. Amikor a 11 évest tanítjuk, nem hagyhatjuk figyelmen kívül a 3 évest sem. ↩

Lásd János 17:3; 2 Nefi 31:20; Moróni 7:47. ↩

D. Todd Christofferson elder
Felkészülés az Úr visszatérésére

Két hét múlva ünnepeljük a húsvétot. A feltámadás megerősíti Jézus Krisztus isteni voltát, valamint az Atyaisten valóságát. Gondolataink a Szabadító felé fordulnak, és eltöprengünk „az Ő páratlan életé[ről], valamint nagyszerű engesztelő áldozatának végtelen tisztaságáról és erejéről”[1]. Bízom benne, hogy a jövőbeli visszatérésére is gondolunk, amikor Királyok Királyaként és Urak Uraként kormányoz majd.[2]

A közelmúltban számos különféle vallási felekezet vezetőjével együtt részt vettem egy konferencián az argentínai Buenos Airesben. A felebarátaik iránt érzett szeretetük egyértelműen megnyilvánult. Elszántan igyekeznek enyhíteni a szenvedést, és segíteni másoknak felülkerekedni az elnyomáson és a szegénységen. Eszembe jutott az egyházunk számos emberbaráti tevékenysége, köztük azok a programok is, amelyek során a konferencián képviselt több hitközösséggel is együttműködtünk. Mélységes hálát éreztem Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tagjainak nagylelkűségéért, mely lehetővé teszi az ilyen krisztusi szolgálatot.

Abban a pillanatban a Szentlélek két dolgot erősített meg számomra. Az első az volt, hogy a fizikai szükségletek kielégítése elengedhetetlen, és tovább kell hogy folytatódjon. A második pedig egy meglepő, azonban határozott és világos üzenet volt, mely így szólt: az önzetlen szolgálaton túl kiemelkedően fontos felkészíteni a világot az Úr Jézus Krisztus második eljövetelére.

Amikor Ő eljön, az elnyomás és az igazságtalanság nemcsak alábbhagy, hanem meg is szűnik:

„A farkas is a báránnyal lakik, és a párduc a gödölyével hever, és együtt a borjú és a fiatal oroszlán és a hízó, és egy kisgyermek vezeti őket. […]

Nem ártanak, se nem pusztítanak szent hegyemen, mert tele lesz a föld az Úr ismeretével, mint ahogy a vizek elborítják a tengert.”[3]

A szegénység és a szenvedés nemcsak mérséklődik, hanem tovatűnik:

„Nem éheznek többé, sem nem szomjúhoznak többé; sem a nap nem tűz rájok, sem semmi hőség:

Mert a Bárány, a ki a királyiszéknek közepette van, legelteti őket, és a vizeknek élő forrásaira viszi őket; és eltöröl Isten az ő szemeikről minden [könnyet].”[4]

Sőt, még a halál okozta fájdalom és bánat is semmivé lesz:

„Azon a napon addig nem hal meg a csecsemő, míg meg nem öregszik; és élete hasonló lesz a fának korához;

És amikor meghal, nem alszik, úgy mondván a földben, hanem egy szempillantás alatt átváltozik, és felragadtatik, és nyugodalma dicsőséges lesz.”[5]

Így hát igen, tegyünk meg minden tőlünk telhetőt, hogy enyhítsük a szenvedést és a bánatot most, ezenfelül pedig szorgalmasabban kötelezzük el magunkat a szükséges előkészületek mellett arra a napra, amikor a fájdalom és a gonoszság egyszer s mindenkorra véget ér, amikor „Krisztus személyesen uralkodik majd a földön; és… a föld megújul és elnyeri paradicsomi dicsőségét”[6]. A megváltás és az ítélet napja lesz az. Durham korábbi anglikán püspöke, Dr. N. T. Wright találóan jellemezte Krisztus engesztelésének, feltámadásának és ítéletének jelentőségét az igazságtalanság legyőzésében és minden dolog helyrehozatalában.

Ezt mondta: „Isten elrendelt egy napot, melyen igazsággal megítéli majd a világot egy általa kijelölt férfiú révén – és erről bizonyságot is tett mindenkinek azáltal, hogy feltámasztotta ez a férfiút a halálból. A názáreti Jézusról, különösen a halálból való feltámadásáról szóló tények alapozzák meg azt a bizonyosságot, hogy a világ nem véletlenszerű. Végső soron a világ nem egyfajta káosz; amikor az igazságosság szerint cselekszünk a jelenben, akkor nem csak szélmalomharcot vívunk, egy omlásra ítélt épület összetartására vagy egy roncstelepre ítélt autó megmentésére törekedve. Amikor Isten feltámasztotta halottaiból Jézust, az volt az a mikrokozmikus esemény, amely dióhéjban, a legfőbb reménységnek mintegy magjaként tartalmazta az ítélet legfőbb makrokozmikus cselekedetét. Isten – a lehető legerőteljesebb módon – kijelentette, hogy a názáreti Jézus valóban a Messiás. […] A történelem legnagyobb iróniájaként [Jézus] maga is kegyetlen és igazságtalan ítéletet szenvedett el útban arra a helyre, mely a történelem tömérdek kegyetlenségét és igazságtalanságát jelképezte és fonta egybe, hogy azt a káoszt, azt a sötétséget, azt a kegyetlenséget, azt az igazságtalanságot magában viselje, és annak erejét megsemmisítse.”[7]

A korábban említett Buenos Aires-i konferencia során a Lélek nyilvánvalóvá tette számomra, miszerint Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza egyedülálló felhatalmazással és megbízással rendelkezik arra, hogy véghez vigye az Úr második eljöveteléhez szükséges előkészületeket, sőt, ebből a célból lett az egyház visszaállítva. Találtok bárhol máshol egy olyan népet, amelyik az idők teljességének adományozási korszakaként üdvözli a jelenkort, melyben Isten szándéka szerint „egybeszerkeszt magának mindeneket a Krisztusban”[8]? Ha itt nem találjátok azt a közösséget, amely mind az élőkért, mind a halottakért minden elvégzendő feladatot véghez akar vinni, hogy felkészüljön arra a napra; ha itt nem találjátok azt a szervezetet, amely hajlandó roppant mennyiségű időt és anyagiakat szánni arra, hogy egybegyűjtse és felkészítse az Urat befogadni kész szövetséges népet, akkor sehol máshol sem fogjátok megtalálni.

Az egyházhoz szólva az Úr 1831-ben kijelentette:

„Isten királyságának kulcsai az emberre bízattak a földön, és innen gördül tovább az evangélium a földnek széleiig…

Szólítsátok az Urat, hogy királysága előrehaladhasson a földön, hogy annak lakói befogadhassák azt, és felkészülhessenek az eljövendő napokra, amikor az Ember Fia lejön a mennyben, dicsőségének ragyogásába öltözve, hogy találkozzon Isten királyságával, amely fel lett állítva a földön.”[9]

Mit tehetünk azért, hogy már most felkészüljünk arra a napra? Felkészülhetünk népként; egybegyűjthetjük az Úr szövetséges népét; és segíthetünk valóra váltani az „atyáknak”[10], azaz az őseinknek tett ígéretet a szabadításra. Mindennek már jelentős mértékben meg kell történnie mielőtt az Úr újra eljön.

Az Úr visszatéréséhez első és elengedhetetlen, hogy a földön legyen egy olyan nép, amelyik felkészült arra, hogy fogadja Őt az Ő eljövetelekor. Az Úr kijelentette, hogy azok, akik azon a napon megmaradnak a földön, „a legkisebbtől a legnagyobbig, […] eltelnek az Úr ismeretével, és szemtől szembe látnak, és felemelik hangjukat, és együtt éneklik ezt az új dalt, mondván: Az Úr ismét elhozta Siont… Az Úr minden dolgot egybegyűjtött. Az Úr lehozta föntről Siont. Az Úr felvitte Siont odalentről.”[11]

Az ősi időkben Isten magához vette Sion igazlelkű városát.[12] Ezzel szemben az utolsó napokban egy új Sion fogja fogadni az Urat az Ő visszatérésekor.[13] Sion a tisztaszívűek – egy olyan nép, amely egy szív és egy elme, akik igazlelkűségben élnek, és nincs közöttük szegény.[14] Joseph Smith próféta kijelentette: „Sion felépítése kell hogy a legnagyobb célunk legyen.”[15] Siont az egység, az isteniség és a jószívűség által építjük fel az otthonainkban, az egyházközségeinkben, a gyülekezeteinkben és a cövekeinkben.[16]

Tudomásul kell vennünk, hogy Sion felépítése viharos időkben zajlik: „a bosszúállás, a harag napj[án], az égetés napj[án], a pusztulás, a könnyezés, a gyász és a sírás-rívás napj[án]; és ez forgószélként éri majd utol az egész föld színét, mondja az Úr” [17]. Így a cövekekbe gyűjtés „védelemmé le[sz], és menedékké a zivatar, valamint a harag elől, amikor az elegyítetlenül kiömlik az egész földre”[18].

A régi időkhöz hasonlóan mi is „gyakran találkoz[unk], hogy böjtölj[ünk] és imádkozz[unk], és hogy lelkü[n]k jólétéről beszélgess[ünk] egymással. És… hogy az Úr Jézus emlékezetére vegy[ünk] a kenyérből és a [vízből].”[19] Amint azt Russell M. Nelson elnök a tavaly októberi általános konferencián kifejtette: „Régóta célkitűzése az egyháznak, hogy minden tagjának segítsen megerősíteni az Urunkba, Jézus Krisztusba és az Ő engesztelésébe vetett hitet, hogy segítsen nekik Istennel szövetségeket kötni és azokat betartani, valamint megerősíteni és egymáshoz pecsételni a családjukat.”[20] Ennek megfelelően Nelson elnök nagy hangsúlyt fektet a templomi szövetségek és a sabbat megszentelésének jelentőségére, valamint arra, hogy az otthonunkban naponta lakmározzunk az evangéliumból, melyet az egyház egységesített tanulmányozási tananyaga is támogat. Ismereteket akarunk szerezni az Úrról, és meg akarjuk ismerni az Urat.[21]

Sion felépítésének egyik alapvető célja az Úr régóta szétszórt szövetséges népének egybegyűjtése.[22] „Hiszünk Izráel szó szerinti összegyűjtésében és a Tíz Törzs helyreállításában”[23]. Mindenki, aki bűnbánatot tart, hisz Krisztusban és megkeresztelkedik, az Ő szövetséges népéhez tartozik.[24] Maga az Úr jövendölte meg, hogy az Ő visszatérését megelőzően az egész világon prédikálni fogják az evangéliumot,[25] „hogy visszanyerj[e] nép[ét], akik Izráel házából valók”[26], „és akkor jön el a vég”[27]. Jeremiás próféciája most teljesedik be:

„Azért ímé, eljőnek a napok, ezt mondja az Úr, a mikor nem mondják többé; Él az Úr, a ki felhozta Izráel fiait Égyiptom földéről;

Hanem ezt: Él az Úr, a ki felhozta Izráel fiait északnak földéről és mindama földekről, a melyekbe elszórta őket! Mert visszaviszem őket az ő földjükre, a melyet az ő atyáiknak adtam.”[28]

Nelson elnök többször is kihangsúlyozta, miszerint „[Izráel] egybegyűjtés[e] a legfontosabb dolog, ami ma a földön zajlik. Semmi sem fogható ehhez nagyságrendileg, semmi sem fogható ehhez fontosságban, semmi sem fogható ehhez fenségességben. És ha úgy döntötök, …akkor létfontosságú résztvevői lehettek ennek.”[29] Az utolsó napi szentek mindig is misszionáriusi nép voltak. Több százezren fogadtak már el missziós elhívást a visszaállítás kezdete óta; jelenleg is több tízezren szolgálnak. És amint arról Quentin L. Cook elder az imént tanított, mindannyian részt tudunk venni ebben a munkában egyszerű és természetes módokon, szeretetben, meghíva másokat, hogy csatlakozzanak hozzánk az egyházi gyűléseinken, látogassanak el az otthonunkba, és tartozzanak közénk. A Mormon könyve kiadása volt a jele annak, hogy az egybegyűjtés megkezdődött.[30] Maga a Mormon könyve az egybegyűjtés és a megtérés eszköze.

A második eljövetelre való felkészüléshez elengedhetetlen az őseinkért folytatott nagymértékű megváltó erőfeszítés is. Az Úr megígérte, hogy elküldi Illés prófétát a második eljövetel, vagyis „az Úrnak nagy és félelmetes napja”[31] előtt, hogy kinyilatkoztassa a papságot és „a gyermekek szívébe ülte[sse] az atyáknak tett ígéreteket”[32]. Illés az ígérethez híven el is jött: eljövetelének ideje 1836. április 3-a volt, helyszíne pedig a Kirtland templom. Akkor és ott valóban ráruházta Joseph Smithre és Oliver Cowderyre a megígért papságot, a halottak megváltásának, valamint a férjeknek, feleségeknek és családoknak az idő minden nemzedékein át és az egész örökkévalóságon keresztül átívelő egyesülésének kulcsait.[33] Enélkül a teremtés célja meghiúsulna, és ebben az értelemben a földet átok sújtaná vagy „teljesen elpusztulna”[34].

Az Olaszországi Róma templom felszentelését megelőzően a fiataloknak tartott áhítat során a jelen lévő fiatal férfiak és nők százai mutatták meg Nelson elnöknek az őseik nevével ellátott névkártyáikat, amelyekkel készültek. Készen álltak arra, hogy amint megnyit, rögtön belépjenek a templomba, és helyettes általi kereszteléseket végezzenek azokért az ősökért. Ez egy felettébb örömteli pillanat volt, azonban csupán egy példája azon felgyorsított erőfeszítésnek, hogy a már előttünk eltávozott generációk számára is megalapítsuk Siont.

Miközben szorgalmasan igyekszünk felépíteni Siont – beleértve ebbe az Úr választottai egybegyűjtésének és a halottak megváltásának ránk eső részét is –, emlékezzünk arra, hogy ez az Úr munkája, melyet Ő végez. Ő a szőlőskert Ura, és mi az Ő szolgái vagyunk. Elhív minket, hogy ezen utolsó alkalommal szívvel-lélekkel dolgozzunk a szőlőskertjében, Ő pedig velünk együtt dolgozik.[35] Valószínűleg helytállóbb lenne úgy fogalmazni, hogy Ő megengedi, hogy vele együtt dolgozzunk. Miként Pál mondta: „Én plántáltam, Apollós öntözött; de az Isten adja vala a növekedést.”[36] Ő az, aki annak idejében meggyorsítja az Ő munkáját.[37] A mi kétségkívül tökéletlen erőfeszítéseinket – „kis eszköz[einket]” – felhasználva az Úr nagy dolgokat idéz elő.[38]

Ez a nagyszerű és végső adományozási korszak biztos módon épül tovább, amíg el nem éri tetőfokát, amikor is a Szabadító dicsőséges visszatérésekor Sion itt a földön egyesül majd Sionnal odafentről. Jézus Krisztus egyháza bízatott meg, hogy felkészüljön, valamint felkészítse a világot is erre a napra. Ünnepeljük hát valóban Jézus Krisztus feltámadását ezen a húsvéton, és mindazt, amit az előrevetít: az Ő visszatérését, hogy ezer éven át békében uralkodjon; igazlelkű ítéletet és tökéletes igazságot mindenki számára; halhatatlanságot valamennyi embernek, aki valaha a földön élt; és az örök élet ígéretét. Krisztus feltámadása a legfőbb bizonyosság arra, hogy minden a helyére kerül. Vegyünk hát részt Sion felépítésében, hogy meggyorsítsuk ennek a napnak az eljövetelét! Jézus Krisztus nevében, ámen.

Az élő Krisztus: Az apostolok bizonysága. Liahóna, 2017. máj., belső elülső borító. ↩

Az élő Krisztus. ↩

2 Nefi 21:6, 9; lásd még Ésaiás 11:6, 9. ↩

Jelenések 7:16–17. ↩

Tan és szövetségek 101:30–31. ↩

Hittételek 1:10. ↩

N. T. Wright, “Full of the Knowledge of the Lord” (sermon given at matins, Durham, England, Mar. 30, 2016), ntwrightpage.com. ↩

Efézusbeliek 1:10. ↩

Tan és a szövetségek 65:2, 5. ↩

Tan és szövetségek 2:2. ↩

Tan és szövetségek 84:98–100. ↩

A szentírásbeli feljegyzés egyszerűen azt mondja: „[É]s lőn, hogy Sion nem volt, mert Isten saját kebelére fogadta” (Mózes 7:69). ↩

Isten kijelentette: „És igazlelkűséget küldök le a mennyből; és igazságot küldök elő a földből, hogy bizonyságot tegyen az én Egyszülöttemről; a halálból való feltámadásáról; igen, valamint minden ember feltámadásáról; és igazlelkűséggel és igazsággal söpröm le a földet, mint árral, hogy összegyűjtsem kiválasztottaimat a föld négy szegletéből, egy olyan helyre, amit előkészítek, egy szent városba, hogy népem felövezhesse derekát, és várakozással tekinthessen eljövetelem idejére; mert ott lesz hajlékom, és Sionnak neveztetik, Új Jeruzsálemnek. […] [És] ezer éven át pihenni fog a Föld” (Mózes 7:62, 64). ↩

Lásd Tan és szövetségek 97:21; Mózes 7:18. ↩

Vö. Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 193. ↩

Lásd D. Todd Christofferson: Jöjj Sionba! Liahóna, 2008. nov. 37–40. ↩

Tan és szövetségek 112:24. ↩

Tan és szövetségek 115:6. ↩

Moróni 6:5–6; lásd még Alma 6:5–6; 4 Nefi 1:12. ↩

Russell M. Nelson: Bevezető gondolatok. Liahóna, 2018. nov. 7. ↩

Lásd Jeremiás 31:34; János 17:3; Tan és szövetségek 84:98. ↩

A választottak egyesével egybegyűjtetnek Sion cövekeibe, „[Isten] által… kijelölt helyekre” (Tan és szövetségek 109:39; lásd még Tan és szövetségek 124:36). ↩

Hittételek 1:10. ↩

Lásd 2 Nefi 30:2. ↩

Lásd Joseph Smith – Máté 1:31. ↩

Tan és szövetségek 39:11. ↩

Joseph Smith – Máté 1:31. ↩

Jeremiás 16:14–15; lásd még Jeremiás 23:7–8. ↩

Russell M. Nelson: Izráel reménysége. (Világméretű áhítat fiatalok számára, 2018)), HopeofIsrael.ChurchofJesusChrist.org; lásd még Russell M. Nelson, “Remnants Gathered, Covenants Fulfilled,” in Paul Y. Hoskisson, ed., Sperry Symposium Classics: The Old Testament (2005), 1–17. ↩

Lásd 3 Nefi 21:1–7. ↩

Malakiás 4:5. ↩

Tan és szövetségek 2:1–2. ↩

Lásd Tan és szövetségek 110. ↩

Tan és szövetségek 2:3; lásd még Malakiás 4:6. ↩

Lásd Jákób 5:71–72. ↩

1 Korinthusbeliek 3:6. ↩

Lásd Tan és szövetségek 88:73. ↩

Alma 37:6–7; lásd még 1 Nefi 16:29. ↩

Russell M. Nelson elnök
„Jer, kövess engem”

Szeretett fivéreim és nővéreim! Öröm számunkra – feleségem, Wendy és jómagam számára –, hogy itt lehetünk veletek ezen a sabbat délelőttön. Sok minden történt a legutóbbi általános konferenciánk óta. Új templomok kerültek felszentelésre a chilei Concepciónban, a kolumbiai Barranquillában és az olaszországi Rómában. A Lélek bőséges kiáradását tapasztaltuk meg e szent események alkalmával.

Gratulálok mindazoknak a nőknek (és férfiaknak), akik nemrég kiolvasták a Mormon könyvét, és örömre, valamint rejtett kincsekre leltek. Lelkesítően hatnak rám azoknak a csodáknak a történetei, amelyekben részesültek.

Ámulva nézem azokat a 11 éves fiatal férfiakat, akik most már diakónusokként arra érdemesen kiosztják az úrvacsorát minden vasárnap. Elmennek a templomba mindazokkal a 11 éves fiatal nőkkel együtt, akik mostanra buzgón tanulnak és szolgálnak a Méhkas osztályokban. A fiatal férfiak és a fiatal nők is világosan és meggyőződéssel prédikálják az evangélium igazságait.

Együtt örvendezek azokkal a gyermekekkel és fiatalokkal, akik segítenek tanítani az evangéliumot az otthonukban, miközben a szüleikkel közösen követik az otthonközpontú, egyház által támogatott tananyagot.

Ezt a fényképet kaptuk a négyéves Blake-ről, aki egy szombat reggel kezébe vett egy egyházi könyvet, és így kiáltott fel: „Táplálnom kell a lelkemet!”

Blake, nagyon örülünk neked és mindazoknak, akik a lelkük táplálása mellett döntenek azzal, hogy lakmároznak Jézus Krisztus visszaállított evangéliumának igazságain! Emellett örömmel tölt el bennünket annak tudata, hogy sokan a templomban hódolva és szolgálva fogadják be életükbe Isten hatalmát.

Mint azt sokan tudjátok, családunkat három hónapja fájó veszteség érte, amikor a lányunk, Wendy, eltávozott ebből a halandó életből. A rákkal vívott küzdelme végső napjaiban abban az áldásban volt részem, hogy lehetőséget kaptam az apa-lánya búcsúbeszélgetésünkre.

A kezét fogva elmondtam neki, mennyire szeretem, és milyen hálás vagyok azért, hogy az édesapja lehetek. Azt mondtam: „A templomban kötöttél házasságot és hűen betartottad a szövetségeidet. A férjeddel hét gyermeknek adtatok otthont, és úgy neveltétek fel őket, hogy Jézus Krisztus elkötelezett tanítványai, bátor egyháztagok és a köz javát szolgáló polgárok lettek. Ők pedig ugyanilyen jellemvonású házastársakat választottak maguknak. Az édesapád nagyon, nagyon büszke rád. Oly sok örömöt szereztél nekem!”

Ő csendben így felelt: „Köszönöm, apu!”

Gyengéd, könnyes pillanat volt ez számunkra. Életének 67 éve alatt együtt dolgoztunk, együtt énekeltünk és gyakran együtt síeltünk. Ezen az estén azonban olyan dolgokról beszélgettünk, amelyek a leginkább számítanak: szövetségekről, szertartásokról, engedelmességről, hitről, családról, hűségről, szeretetről és örök életről.

Nagyon hiányzik a lányunk, ám Jézus Krisztus visszaállított evangéliumának köszönhetően nem aggódunk miatta. Ha továbbra is betartjuk az Istennel kötött szövetségeinket, joggal remélhetjük, hogy újra vele leszünk majd. Addig pedig mi itt szolgájuk az Urat, ő pedig ott – a paradicsomban.[1]

Tulajdonképpen a feleségem és én idén már jártunk a paradicsomban – vagyis Kalifornia állam Paradise nevű városában. Úgy jött ki a lépés, hogy az oda tervezett látogatásunkra alig 40 órával azt követően került sor, hogy a lányunk eltávozott ebből a világból. A Chico Kalifornia Cövek szentjei megerősítettek minket, valamint a velünk lévő Kevin W. Pearson eldert és a feleségét, June-t. Szemtanúi lehettünk e szentek nagyszerű hitének és szolgálattételének, valamint a Kalifornia történelmének legpusztítóbb futótüze miatt elszenvedett hatalmas veszteségeik közepette is előforduló csodáknak.

Ottlétünk során hosszan beszélgettünk egy John nevű fiatal rendőrtiszttel, aki az elsők között reagáló bátor emberek között volt. Felidézte, milyen sűrű sötétség szállt le Paradise városára 2018. november 8-án, amikor a lángok és a parázs átsöpörtek rajta, veszedelemként emésztve fel az ingatlanokat és az ingóságokat, mindössze hamut és kopár téglakéményeket hagyva maguk után.

John 15 órán keresztül járta autójával a parázs fenyegetően hulló dárdáival tarkított áthatolhatatlan sötétséget, és segített egyik embernek a másik után, egyik családnak a másik után biztonságba jutni – mindezt a saját élete kockáztatásával. A kimerítő próbatétel közepette Johnt azonban leginkább ez a szörnyű kérdés emésztette fel: „Hol van az én családom?” A gyötrelem hosszú, rémisztő óráit követően végül megtudta, hogy biztonságban kimenekítették őket.

A családjáért aggódó John története arra késztetett, hogy azokhoz szóljak ma közöttetek, akik halandó életük végéhez közeledve esetleg ezt kérdezik: „Hol van az én családom?” Azon az eljövendő napon, amikor halandó próbatételetek végéhez érve beléptek a lélekvilágba, ezzel a szívbe markoló kérdéssel fogtok ti is szembesülni: „Hol van az én családom?”

Jézus Krisztus megtanítja nekünk az örök otthonunkba visszavezető utat. Mindannyiunknál jobban átlátja Mennyei Atyánk örök fejlődésre vonatkozó tervét. Végül is Ő az egésznek a szegletköve. Ő a mi Megváltónk, Gyógyítónk és Szabadítónk.

Amióta csak Ádám és Éva kiűzettek az Éden kertjéből, Jézus, a Krisztus mindig is a karját nyújtotta, hogy segítsen mindazoknak, akik az Ő követése mellett döntenek. A szentírások többször is feljegyzik, hogy mindenféle emberek mindenféle bűnei ellenére az Ő karja még mindig ki van nyújtva felénk.[2]

Mindannyiunk lelke természetes módon arra vágyik, hogy a családi szeretet örökké tartson. A szerelmes dalok abba a tévképzetbe ringatnak, hogy az örökkévaló együttléthez csupán szeretetre van szükség. Némelyek pedig tévesen úgy gondolják, hogy Jézus Krisztus feltámadásának ígérete szerint a halál után minden ember a szeretteivel lesz.

Valójában a Szabadító maga tökéletesen egyértelművé tette, hogy bár a feltámadása révén minden valaha élt ember valóban feltámad és örökké él majd,[3] ennél sokkal többre van szükség ahhoz, hogy részesüljünk a felmagasztosulás fenséges kiváltságában. A szabadulás egyéni ügy, a felmagasztosulás azonban családi ügy.

Figyeljétek meg, mit mondott az Úr Jézus Krisztus az Ő prófétájának: „Minden olyan szövetség, szerződés, kötelék, kötelezettség, eskü, fogadalom, cselekedet, kapcsolat, társulás vagy igény, amit nem az ígéret Szent Lelke alkotott, kötött és pecsételt meg…, eredmény, érték és erő nélkül való a halottak feltámadásakor és azt követően; mert minden olyan szerződés, amely nem evégre köttetett, véget ér akkor, amikor meghal az ember.”[4]

Mire is van tehát szükség ahhoz, hogy egy család örökre felmagasztosuljon? Ezt a kiváltságot azzal érdemeljük ki, ha szövetségeket kötünk Istennel, betartjuk ezeket a szövetségeket, és részesülünk az elengedhetetlen szertartásokban.

Ez már az idők kezdete óta így van. Ádám és Éva, Noé és a felesége, Ábrahám és Sára, Lehi és Sária, valamint Jézus Krisztus összes többi odaadó tanítványa – a világ megteremtése óta – ugyanazokat a szövetségeket kötötte meg Istennel. Ugyanazokban a szertartásokban részesültek, amelyeket mi az Úr visszaállított egyházának tagjaiként kötünk: a kereszteléskor és a templomban kapott szövetségeket.

A Szabadító mindenkit hív, hogy kövessék Őt a keresztelés vizébe, majd idővel kössenek további szövetségeket Istennel a templomban, nyerjék el ezeket az elengedhetetlen szertartásokat és legyenek hűek azokhoz. Mindezekre szükség van, ha azt akarjuk, hogy a családunkkal és Istennel örökre felmagasztosuljunk.

Gyötrelemmel tölti el a szívemet az, hogy sokan azok közül, akiket szeretek, akiket becsülök és akiket tisztelek, nemet mondanak az Ő felkérésére. Figyelmen kívül hagyják Jézus Krisztus esedező hívását: „[J]er, kövess engem”[5]!

Megértem, hogy miért fakad könnyekre Isten.[6] Én is megkönnyezem ezeket a barátokat és rokonokat; e csodálatos férfiakat és nőket, akik a családjuknak és a közügyeknek szentelik magukat; akik nagylelkűen adnak az idejükből, az energiájukból és a forrásaikból; akik erőfeszítéseik által jobbá teszik a világot. Ők azonban úgy döntöttek, hogy nem kötnek szövetségeket Istennel. Nem részesültek azokban a szertartásokban, amelyek felmagasztalnák őket a családjukkal együtt és örökre egymáshoz kötnék őket.[7]

Bárcsak elbeszélgethetnék velük és felkérhetném őket, hogy komolyan vegyék fontolóra az Úr feljogosító törvényeit! Belegondoltam, mit is mondhatnék, hogy érezzék, mennyire szereti őket a Szabadító; tudják, mennyire szeretem őket én; és felismerjék, hogy a szövetségeket betartó nők és férfiak mi módon nyerhetik el „az öröm teljességét”[8].

Meg kell érteniük, hogy bár van hely számukra a túlvilágon – olyan csodálatos férfiak és nők mellett, akik szintén úgy döntöttek, hogy nem kötnek szövetségeket Istennel –, ez nem az a hely, ahol a családok újra együtt lesznek és részük lesz az örök élet és fejlődés kiváltságában. Ez nem az a királyság, ahol megtapasztalják az öröm teljességét – a soha véget nem érő gyarapodást és boldogságot.[9] Ezek a legfőbb áldások csak úgy nyerhetőek el, ha a felmagasztalt celesztiális birodalomban élünk Istennel, a mi Örökkévaló Atyánkkal; az Ő Fiával, Jézus Krisztussal; valamint csodálatos, érdemes és arra jogosulttá vált családtagjainkkal.

Ettől elzárkózó barátaimnak azt mondanám:

„Ebben az életben soha semmiben nem elégedtetek meg a másodrangúval. Ha azonban nem fogadjátok be teljes mértékben Jézus Krisztus visszaállított evangéliumát, azzal úgy döntötök, hogy megelégedtek valami másodrangúval.

A Szabadító azt mondta: »Az én Atyámnak házában sok lakóhely van«[10]. Ha azonban úgy döntötök, hogy nem köttök szövetségeket Istennel, akkor azzal a legroskatagabb tető alá rendezkedtek be az egész örökkévalóság idejére.”

Elzárkózó barátaimhoz így esedeznék még:

„Öntsétek ki a szíveteket Istennek! Kérdezzétek meg Tőle, hogy igazak-e ezek a dolgok! Szakítsatok időt a szavai tanulmányozására – valódi tanulmányozására! Ha valóban szeretitek a családotokat, és arra vágytok, hogy az örökkévalóságon át velük együtt felmagasztaltassatok, akkor fizessétek meg most az árát – komoly tanulmányozással és buzgó imával – annak, hogy megismerjétek ezeket az örökkévaló igazságokat, majd pedig hogy ezek szerint éljetek!

Ha még abban sem vagytok biztosak, hogy hisztek-e Istenben, akkor kezdjétek azzal! Lássátok be, hogy ha valakinek nincs semmi tapasztalata Istennel, akkor kétségbe vonhatja a létezését. Hozzátok hát magatokat olyan helyzetbe, hogy elkezdhessetek tapasztalatokra szert tenni Ővele! Alázkodjatok meg! Imádkozzatok azért, hogy legyen szemetek észrevenni Isten kezét az életetekben és a titeket körülvevő világban! Kérjétek Őt, hogy mondja meg nektek, ott van-e valójában – hogy ismer-e benneteket! Kérdezzétek meg Tőle, hogyan érez irántatok! Azután pedig figyeljetek!”

Volt egy kedves barátom, aki korlátozott tapasztalatokkal rendelkezett Istent illetően, azonban vágyott rá, hogy egyszer elhunyt feleségével lehessen. Megkért hát, hogy segítsek neki. Bátorítottam a misszionáriusainkkal való találkozásra, hogy megértse Krisztus tanát, és megismerje az evangéliumi szövetségeket, szertartásokat és áldásokat.

Így is tett. Azonban úgy érezte, hogy az általuk javasolt út túl sok változtatást kívánna tőle az életében. Azt mondta: „Ezek a parancsolatok és szövetségek egyszerűen túl nehezek számomra. Képtelen lennék a tizedfizetésre is, és nincs időm szolgálni az egyházban.” Azután ezt kérte tőlem: „Miután meghalok, végezd el, kérlek, a feleségemért és értem az ahhoz szükséges templomi munkát, hogy újra együtt lehessünk.”

Szerencsére nem én vagyok ennek az embernek a bírája. De kételkedem a helyettes általi templomi munka hatékonyságában olyan valakiért, akinek lehetősége volt rá, hogy megkeresztelkedjen ebben az életben – hogy elrendeljék a papságba és templomi áldásokban részesüljön itt a halandóságban –, de tudatosan úgy döntött, hogy nem lép rá erre az útra.

Drága fivéreim és nővéreim! Jézus Krisztus hív minket, hogy lépjünk rá a Mennyei Szüleinkhez hazavezető szövetség ösvényére, és legyünk azokkal, akiket szeretünk. Így hív minket: „Jer, kövess engem!”

Most pedig az Ő egyházának elnökeként hozzátok esedezem, akik eltávolodtatok az egyháztól, vagy akik még nem igazán igyekeztetek megtudni azt, hogy a Szabadító egyháza visszaállíttatott. Végezzétek el az ahhoz szükséges lelki munkát, hogy erről saját magatok meggyőződjetek, és kérlek, tegyétek ezt most! Kezdünk kifutni az időből.

Bizonyságomat teszem arról, hogy Isten él! Jézus a Krisztus. Az Ő egyháza és evangéliumának teljessége visszaállíttatott, hogy itt és ezután is örömmel áldja meg az életünket. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Alma 40:12–14. ↩

Lásd Jeremiás 27:5; Máté 23:37; Lukács 13:34; Alma 5:33; 3 Nefi 9:14. ↩

Krisztusnak a halál feletti győzelme miatt mindenkinek része lesz a feltámadásban (lásd Alma 11:41–45; 40; Tan és szövetségek 76; Mózes 7:62). ↩

Tan és szövetségek 132:7. ↩

Lukács 18:22. ↩

Lásd János 11:35; Mózes 7:28–29. ↩

Lásd Tan és szövetségek 76:50–70. ↩

Tan és szövetségek 138:17. ↩

Lásd Móziás 2:41; Alma 28:12. ↩

János 14:2. ↩

Gerrit W. Gong elder
Jó Pásztor, Isten Báránya

Kedves fivérek és nővérek! Előfordult már valaha, hogy nem tudtatok elaludni, ezért képzeletben megpróbáltatok bárányokat számlálni? Amint a gyapjas bárányok átugrálnak a kerítésen, ti sorra számba veszitek őket: 1, 2, 3…, 245, 246…, 657, 658…[1]

Engem nem álmosít el a bárányok számlálása. Azon aggódom, hogy eltévesztem vagy kihagyok egyet, és ez nem hagy aludni.

A pásztorfiúval együtt, akiből később király lett, mi is kijelentjük:

„Az Úr az én pásztorom; nem szűkölködöm.

Fűves legelőkön nyugtat engem, és csendes vizekhez terelget engem.

Lelkemet megvidámítja”[2].

Ebben a húsvéti időszakban a Jó Pásztort ünnepeljük, aki egyúttal Isten Báránya is. Megannyi isteni elnevezése közül egy sincs, amely ily gyengéd vagy kifejező lenne. Sokat tanulhatunk a Szabadítónk önmagára mint Jó Pásztorra történő hivatkozásaiból, valamint az Őróla mint az Isten Bárányáról szóló prófétai bizonyságokból. E szerepek és jelképek erőteljesen kiegészítik egymást – ki is lehetne jobban a drága bárányok mindegyikének segítségére, mint a Jó Pásztor, és ki is felelne meg leginkább, hogy a Jó Pásztorunk legyen, mint Isten Báránya?

„Mert úgy szerette Isten e világot, hogy az ő egyszülött Fiát adta”[3], Isten egyszülött Fia pedig az Atyja iránt tanúsított készséges engedelmességében letette a saját életét. Jézus így tesz bizonyságot: „Én vagyok a jó pásztor: a jó pásztor életét adja a juhokért.”[4] Jézusnak hatalmában állt letenni a saját életét, és hatalma van újra felvenni azt.[5] Az Atyjával egyesülve a Szabadítónk – a Jó Pásztorunkként és az Isten Bárányaként betöltött szerepéből adódóan egyaránt – egyedülálló módon áld meg minket.

Jó Pásztorunkként Jézus Krisztus a saját hangján és a saját nevében hív minket. A nyomunkba ered és egybegyűjt bennünket. Megtanítja, hogyan nyújtsunk szeretetteljes szolgálattételt. Szeretném, ha átgondolnánk e három témakört, kezdve azzal, hogy Ő a saját hangján és a saját nevében hív minket.

Először is: Jó Pásztorunk „a maga juhait nevökön szólítja… [I]smerik az ő hangját.”[6] „[É]s a saját nevén hív benneteket, mely Krisztus neve”[7]. Miközben arra törekszünk, hogy igaz szándékkal kövessük Jézus Krisztust, sugalmazást nyerünk, hogy jót cselekedjünk, szeressük Istent és Őt szolgáljuk.[8] Amikor tanulmányozunk, elmélkedünk és imádkozunk; amikor rendszeresen megújítjuk az úrvacsorai és templomi szövetségeinket; és amikor arra hívunk mindenkit, hogy járuljanak az Ő evangéliumához és szertartásaihoz, akkor az Ő hangjának engedelmeskedünk.

Napjainkban Russell M. Nelson elnök azt tanácsolja nekünk, hogy a visszaállított egyházat a Jézus Krisztus által kinyilatkoztatott néven nevezzük: Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházának.[9] Az Úr ezt mondta: „[A]mit csak tesztek, azt az én nevemben tegyétek; tehát az én nevemen nevezzétek az egyházat; és az én nevemben szólítsátok az Atyát, hogy énértem megáldja az egyházat.”[10] A szívünkben és az otthonunkban szerte a világon Jézus Krisztus nevében szólítjuk az Atyát. Hálásak vagyunk az otthonközpontú, egyház által támogatott hódolat, evangéliumtanulmányozás és tartalmas családi tevékenységek bőkezű áldásaiért.

Másodszor: Jó Pásztorunk a nyomunkba ered, és az Ő egyetlen aklába gyűjt egybe minket. Felteszi a kérdést: „Melyik ember az közületek, a kinek ha száz juha van, és egyet azok közül elveszt, nem hagyja ott a kilenczvenkilenczet a pusztában, és nem megy az elveszett után, mígnem megtalálja azt?”[11]

Szabadítónk utánamegy az egynek és a kilencvenkilencnek is, gyakran egyidőben. Amikor szolgálattételt nyújtunk, méltányoljuk azt a kilencvenkilencet, akik állhatatosak és rendíthetetlenek, még ha eközben vágyakozunk is az után az egy után, aki elkóborolt. Urunk megkeres és kiszabadít minket „minden helyről”[12], „a föld négy szegletéből”[13]. Szent szövetség és az Ő engesztelő vére által gyűjt egybe minket.[14]

Szabadítónk azt mondta az Újszövetség-beli tanítványainak: „Más juhaim is vannak nékem, a melyek nem ebből az akolból valók”[15]. Az amerikai földrészen a feltámadt Úr bizonyságot tett Lehi szövetséges gyermekeinek: „az én juhaim vagytok”[16]. Mindemellett Jézus azt is megmondta, hogy még más juhai is hallani fogják az Ő hangját.[17] Micsoda áldás a Mormon könyve, amely egy másik tanúbizonyságként tanúságot tesz Jézus Krisztus hangjáról!

Jézus Krisztus arra kéri az egyházat, hogy fogadjon be mindenkit, aki meghallja az Ő hangját[18] és betartja a parancsolatait. Krisztus tana magában foglalja a víz és a tűz és a Szentlélek általi keresztelkedést.[19] Nefi azt kérdezi: „[H]a Isten Bárányának, aki szent, szüksége van rá, hogy víz által megkeresztelkedjen, hogy minden igazlelkűséget betöltsön, Ó akkor mennyivel nagyobb szükségünk van nekünk, akik nem vagyunk szentek, arra, hogy megkeresztelkedjünk, igen, méghozzá víz által!”[20]

Napjainkban a Szabadítónk vágya az, hogy a cselekedeteink és az, akivé válunk, arra hívjon másokat, hogy jöjjenek, és kövessék Őt – jöjjenek, és leljenek szeretetre, gyógyulásra, kapcsolatra és szövetség általi összetartozásra Őbenne, ideértve Isten szent templomában is, ahol a szabadítás szent szertartásai megáldhatnak minden családtagot, így gyűjtve egybe Izráelt a fátyol mindkét oldalán.[21]

Harmadszor: Izráel pásztoraként[22] Jézus Krisztus azt példázza, hogy miként nyújtanak szeretetteljes szolgálattételt a pásztorok Izráelben. Amikor Urunk azt kérdezi, hogy szeretjük-e Őt, amint azt Simon Péterrel is tette, Szabadítónk így kérlel minket: „Legeltesd az én bárányaimat! […] Őrizd az én juhaimat! […] Legeltesd az én juhaimat!”[23] Az Úr ígéretet tesz, hogy ha a pásztorai legeltetik a bárányait és juhait, az aklába tartozók „többé nem félnek és nem rettegnek, sem meg nem fogyatkoznak”[24].

Jó Pásztorunk figyelmeztet, hogy Izráel pásztorainak nem szabad szunnyadozniuk,[25] elveszíteniük vagy szétszéleszteniük a juhokat,[26] sem a maguk útjára térni a saját nyereségük után[27]. Isten pásztorainak az a feladata, hogy megerősítsenek, meggyógyítsanak, bekötözzék, ami eltörött, visszahozzák az elűzöttet, és megkeressék az elveszettet.[28]

Emellett az Úr óva int a béresektől, akiknek „nincs gondja a juhokra”,[29] és a „hamis prófétáktól, akik juhok ruhájában jönnek hozzátok, de belül ragadozó farkasok”[30].

Jó Pásztorunk örvendezik, amikor szánt szándékkal és hittel gyakoroljuk az egyéni erkölcsi önrendelkezésünket. A Szabadító aklának tagjai az engesztelő áldozata iránt érzett hálával tekintenek Őrá. Szövetségben fogadjuk, hogy követjük Őt – nem tétlenül, vakon vagy „birka módjára”, hanem teljes szívünkkel és elménkkel arra vágyva, hogy szeressük Istent és a felebarátunkat, hordozzuk egymás terheit, és örüljünk egymás örömének. Ahogy Krisztus szabadon alárendelte a saját akaratát az Atya akaratának, mi is úgy vesszük áhítatosan magunkra az Ő nevét. Örömmel igyekszünk társai lenni az Ő munkájában: Isten minden gyermekének egybegyűjtésében és a nekik nyújtott szolgálattételben.

Fivérek és nővérek! Jézus Krisztus a mi tökéletes Jó Pásztorunk. Mivel letette értünk az életét, majd pedig dicsőségesen feltámadt, Jézus Krisztus Isten tökéletes Báránya is.[31]

Isten áldozati Báránya már a kezdetektől előre volt vetítve. Az angyal megmondta Ádámnak, hogy áldozata „az Atya Egyszülöttje áldozatának hasonlatossága”, ami arra hív minket, hogy „tarts[unk] bűnbánatot, és szólíts[uk] Istent a Fiú nevében mindörökké”.[32]

Ábrahám atya, aki megalapozta a szövetségből adódó áldásokat a föld minden nemzete számára, megtapasztalta, hogy mit jelent felajánlani az egyszülött fiát.

„És szóla Izsák Ábrahámhoz az ő atyjához, és monda: Atyám! Az pedig monda: Ímhol vagyok, fiam. És monda Izsák: Ímhol van a tűz és a fa; de hol van a… bárány?

És monda Ábrahám: Az Isten majd gondoskodik a… bárányról, fiam”[33].

Apostolok és próféták előre látták és örvendeztek Isten Bárányának előre elrendelt küldetésében. Az óvilágbeli János és az újvilágban élő Nefi bizonyságot tettek Isten Bárányáról[34], „méghozzá az Örökkévaló Atya Fiá[ról]”, „a világ Megváltójá[ról]”[35].

Abinádi így tette bizonyságát Jézus Krisztus engesztelő áldozatáról: „Mindannyian mint juhok letértünk; közülünk mindenki a saját útjára tért; és az Úr reá vetette mindannyiunk gonoszságát.”[36] Isten Fiának nagy és végső áldozatáról Alma azt mondta, hogy az „egy [olyan] dolog, mely mindezeknél fontosabb”. Alma arra buzdít minket, hogy legyen „hit[ünk] Isten Bárányában”, „jöjj[ünk] és ne félj[ünk]”![37]

Egy kedves barátom megosztotta velem, hogy miként nyert becses bizonyságot Jézus Krisztus engeszteléséről. Ez a hölgy abban a hitben nőtt fel, hogy a bűn mindig komoly büntetést von maga után, melyet egyedül kell elviselnünk. Könyörgött Istennek, hogy megérthesse az isteni megbocsátás lehetőségét. Imádkozott, hogy megérthesse és tudhassa, Jézus Krisztus miként képes megbocsátani azoknak, akik bűnbánatot tartanak, és hogyan töltheti be az irgalom az igazságosságot.

Aztán egy nap lelki átalakuláshoz vezető élményen keresztül kapott választ az imájára. Egy kétségbeesett fiatalembert látott kiszaladni egy boltból, kezében két szatyornyi lopott élelmiszerrel. Kirohant a forgalmas utcára, nyomában az üzletvezetővel, aki végül elkapta, kiabált vele és ráncigálni kezdte. Ahelyett, hogy ítélkezett volna a tolvajjá lett ijedt fiatalember felett, a barátomat hirtelen mély könyörület töltötte el a férfi iránt. Félelem vagy a saját biztonsága feletti aggodalom nélkül egyenesen odasétált a két civakodó férfihoz. Azon kapta magát, hogy ezt mondja: „Kifizetem az élelmiszert. Kérem, engedje el őt! Kérem, hagyja, hogy kifizessem az élelmet!”

A Szentlélek késztetése által, és olyan szeretettel eltelve, amilyet még soha korábban nem érzett, a barátom azt mondta: „Mindössze segíteni akartam, és megmenteni azt a fiatalembert.” Beszámolt róla, hogy ekkor elkezdte megérteni Jézus Krisztust és az Ő engesztelését – hogy miként és mi okból áldozhatta fel Jézus Krisztus önként az életét tiszta és tökéletes szeretettel, hogy az ő Szabadítója és Megváltója legyen, és azt is, hogy ő maga miért szeretné, hogy az legyen számára.[38]

Nem csoda, hogy ezt énekeljük:

Nézd, keres már a Jó Pásztor;

Elveszett bárányt kutat,

Akiért nagy árat adott –

Örömmel hozza vissza.[39]

Isten Bárányaként a Szabadítónk tudja, hogy mikor érezzük magunkat egyedül, lealacsonyítva, bizonytalannak vagy ijedtnek. Nefi látomásban látta „Isten Bárányának hatalmát, hogy leereszkedett a Bárány egyházának szentjeire és az Úr szövetséges népére”. Habár „az egész föld színén szét voltak szóródva[,] igazlelkűséggel és Isten hatalmával voltak felfegyverezve, nagy dicsőségben”[40].

A remény és vigasztalás ezen ígérete napjainkra is vonatkozik.

Ti vagytok az egyedüli egyháztagok a családotokban, az iskolátokban, a munkahelyeteken vagy a közösségetekben? Néha úgy érzitek, a gyülekezetetek kicsi vagy elszigetelt? Új helyre költöztetek, ahol talán ismeretlen számotokra a nyelv vagy a szokások? Netán megváltoztak az életkörülményeitek, és olyasmikkel találjátok szembe magatokat, amikről sosem gondoltátok volna, hogy megtörténhetnek? Szabadítónk biztosít minket, hogy bármilyenek legyenek is a körülményeink, bárkik legyünk is, Ésaiás szavaival szólva Ő a „karjára gyűjti a bárányokat és ölében hordozza, a szoptatósokat szelíden vezeti”[41].

Fivérek és nővérek! Jó Pásztorunk a saját hangján és a saját nevében hív minket. A népe nyomába ered, egybegyűjti őket, és eljön hozzájuk. Élő prófétáján és mindegyikünkön keresztül hív mindenkit, hogy leljenek békére, célra, gyógyulásra és örömre az Ő visszaállított evangéliumának teljességében, valamint az Ő szövetséges ösvényén. Példamutatással arra tanítja Izráel pásztorait, hogy az Ő szeretetében nyújtsanak szolgálattételt.

Isten Bárányaként Jézus mennyei küldetése előre elrendeltetett, az apostolok és próféták pedig örvendeztek neki. Az Ő végtelen és örökkévaló engesztelése áll a boldogság tervének és a teremtés céljának középpontjában. Ő afelől biztosít minket, hogy a szívéhez közel hordoz bennünket.

Kedves fivérek és nővérek! Vágyjunk hát arra, hogy „Isten és a Bárány alázatos követői legy[ünk]”[42], hogy egy nap a nevünk majd be lehessen írva „az élet könyvébe, a mely a Bárányé”[43], hogy „a Báránynak énekét” énekelhessük,[44] és hivatalosak legyünk „a Bárány… vacsorájára”[45].

Pásztorként és Bárányként Ő így hívogat: Jussatok el ismét Megváltótok, nagyszerű és igaz pásztorotok igaz ismeretéhez![46] Megígéri, hogy az Ő kegyelme által tökéletessé válhatunk Krisztusban.[47]

Ebben a húsvéti időszakban így dicsőítjük Őt:

„Méltó a… Bárány”![48]

„[H]ozsánn[a] Istennek és a Báránynak!”[49]

Bizonyságot teszek Róla, a mi tökéletes Jó Pásztorunkról, Isten tökéletes Bárányáról, aki a saját nevünkön szólít minket – az Ő nevében, méghozzá Jézus Krisztus szentséges és szent nevében, ámen.

Egy népszerű dal ezt sugallja: ↩

Zsoltárok 23:1–3. ↩

János 3:16. ↩

János 10:11. ↩

Lásd János 10:15, 17–18. ↩

János 10:3–4. ↩

Alma 5:38; lásd még Alma 5:37–39, 59–60. ↩

Lásd Moróni 7:13; Tan és szövetségek 8:2–3. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Az egyház helyes neve. Liahóna, 2018. nov. 87–89. ↩

3 Nefi 27:7, kiemelés hozzáadva. ↩

Lukács 15:4, kiemelés hozzáadva; lásd még Tan és szövetségek 18:15. ↩

Ezékiel 34:12; lásd még Jeremiás 31:10; Ezékiel 34:6, 11–14; Mikeás 5:8; Máté 10:6; 15:24. A szétszóratásról szóló jövendölések, valamint a szövetséges egybegyűjtésről szóló jövendölések a próféták – beleértve Russell M. Nelson elnököt is – visszatérő témái. ↩

1 Nefi 22:25. ↩

Lásd Zsidók 13:20. ↩

János 10:16; lásd még 3 Nefi 15:21; 16:1, 3; Tan és szövetségek 10:59–60. ↩

3 Nefi 15:24; lásd még 3 Nefi 15:17, 21. ↩

Lásd 3 Nefi 16:1, 3; lásd még Tan és szövetségek 10:59–60. ↩

Lásd Móziás 26:21. ↩

Lásd 2 Nefi 31:13–14, 21. ↩

2 Nefi 31:5; lásd még Alma 7:14. ↩

Lásd Malakiás 4:5–6; János 15:9–13; Móziás 25:18; Hélamán 11:21; lásd még Russell M. Nelson: Izráel nagy reménysége. (Világméretű áhítat fiataloknak, 2018. június 3.), HopeofIsrael.ChurchofJesusChrist.org; Russell M. Nelson: A szétszórt Izráel összegyűjtése. Liahóna, 2006. nov. 79–82. ↩

Lásd Zsoltárok 80:2. ↩

János 21:15–17; lásd még az egész fejezet. ↩

Jeremiás 23:4. ↩

Lásd Náhum 3:18. ↩

Lásd Jeremiás 23:1; 50:6, 44. ↩

Lásd Ésaiás 56:11; Ezékiel 34:2–6. ↩

Lásd Ezékiel 34:2–6. ↩

János 10:13. ↩

3 Nefi 14:15; lásd még Máté 7:15; Alma 5:60. ↩

Lásd 2 Nefi 9:10–12. A fizikai halál és a lelki eltávolodás leküzdésével Isten Báránya lehetővé teszi valamennyi ember egybegyűjtését; így az időre és az örökkévalóságra egyetlen Pásztorunk van. ↩

Mózes 5:7–8. ↩

1 Mózes 22:7–8; lásd még Jákób 4:5. ↩

János 1:29; 1 Nefi 11:21. ↩

1 Nefi 11:21, 27. ↩

Móziás 14:6; lásd még Ésaiás 53:6. ↩

Alma 7:7, 14–15. ↩

Pornthip „Tippy” Coyle-lal folytatott beszélgetés, 2019. febr., engedéllyel felhasználva. ↩

Drága a Pásztor szívének. Himnuszok, 142. sz. További himnuszok, amelyek Pásztorunkról és az Ő juhairól szólnak, a következők: “The Lord My Pasture Will Prepare,” Hymns, no. 109: ↩

1 Nefi 14:14; lásd még 1 Nefi 13:35, 37: „[V]ilágos és értékes [írások jönnek majd elő] a Bárány ajándéka és hatalma által… [H]a mindvégig kitart[unk], …megszabadul[unk] a Bárány örökkévaló királyságában”. ↩

Ésaiás 40:11. ↩

Hélamán 6:5. ↩

Jelenések 21:27. ↩

Jelenések 15:3; Tan és szövetségek 133:56. ↩

Jelenések 19:9; Tan és szövetségek 58:11; lásd még Jelenések 7:17: „Mert a Bárány… legelteti őket, és a vizeknek élő forrásaira viszi őket; és eltöröl Isten az ő szemeikről minden könyet”; Jelenések 22:1: Az „élet vizének tiszta folyój[a], a mely ragyogó vala, mint a kristály, az Istennek és a Báránynak királyiszékéből jővén ki”. ↩

Lásd Hélamán 15:13. ↩

Lásd Moróni 10:32–33. ↩

Jelenések 5:12. ↩

Tan és szövetségek 109:79. ↩

Ronald A. Rasband elder
A lelkiség és védelem erődjének felépítése

Kedves fivéreim és nővéreim! Amint ez a konferencia a végéhez közeledik, hálát adok Mennyei Atyánknak a tanácsért, igazságokért, illetve kinyilatkoztatásért, amely az elmúlt két nap folyamán e szószékről megosztásra került. Isten olyan szolgái tanítottak bennünket, akiket arra hívtak el, hogy az Ő szent szavait szólják. Az Úr az utolsó napi kinyilatkoztatásban arra emlékeztetett bennünket, hogy „akár saját hangom, akár szolgáim hangja által, az ugyanaz”[1].

Ahogyan a szentek e gyülekezetére tekintek, és magam elé képzelem az általános konferenciát néző egyháztagokat szerte a világon, az a Mormon könyve-beli gyűlés jut az eszembe, amikor Jézus Krisztus megjelent a nefitáknak a keresztre feszítését követően. Az evangéliumot tanította nekik, majd így buzdította őket: „Menjetek hát el az otthonaitokba, és gondolkozzatok el azokon a dolgokon, amiket mondtam, és kérjétek az Atyát az én nevemben, hogy megérthessétek őket.”[2]

„Menjetek hát el az otthonaitokba, és gondolkozzatok el” – ez az első lépés azon szavak megszívlelése felé, amelyeket a próféták és az egyházi vezetők szóltak e szent alkalommal. A Krisztus-központú otthonok erődítmények Isten királysága számára a földön egy olyan időszakban, amikor – a jövendölések szerint – az ördög „az emberek gyermekeinek szívében fog tombolni, és bujtogatja őket, hogy haragudjanak mindarra, ami jó.”[3]

A történelem során az emberek erődítményeket építettek az ellenség távoltartása céljából. Ezen erődítményekben gyakran állt egy őrtorony, ahol az őrszemek – a prófétákhoz hasonlóan – figyelmeztettek a fenyegető erőkre, valamint az érkező támadásokra.

A korai utah-i pionír időkben dédapám, Thomas Rasband és a családja az első telepesek között érkeztek meg a utah-i gyönyörű Wasatch-hegység által közrefogott Heber-völgybe.

1859-ben Thomas segített Heber erődjének felépítésében a védelmükre. Egyszerű építmény volt nyárfarönkökből, melyeket egymásra rakva alakították ki az erőd határolófalait. Belül rönklakokat építettek e közös fal mentén. Az építmény biztonságot és oltalmat nyújtott a pionír családoknak, mialatt gyökeret eresztettek és az Úrnak hódoltak.

Így van ez velünk is. Otthonaink erődítmények a világ gonoszságai ellen. Otthonainkban Krisztushoz jövünk azáltal, hogy megtanuljuk követni az Ő parancsolatait, tanulmányozzuk a szentírásokat, együtt imádkozunk, valamint segítünk egymásnak a szövetség ösvényén maradni. Az otthoni, a Jöjj, kövess engem! tananyagon keresztül történő személyes és családi tanulmányozásra helyezett új hangsúly célja, hogy „elmélyítse megtérésünket, és segítsen Jézus Krisztushoz hasonlóbbá válnunk.”[4] Ennek során azzá válunk, amit Pál „új teremtés[eknek]”[5] hívott, mivel szívünk és lelkünk összhangba kerül Istennel. Szükségünk van erre az erőre, hogy szembenézzünk a gonosz támadásaival és eltérítsük azokat.

Amikor a Jézus Krisztusba vetett hitből származó állhatatossággal élünk, érezni fogjuk a Szentlélek békés jelenlétét, aki az igazsághoz vezérel bennünket, ösztönöz az Úr áldásaira érdemes életvitelre, valamint tanúságot tesz arról, hogy Isten él és szeret bennünket. Mindez pedig saját otthonaink erődítményein belül történik. Ne feledjük azonban, hogy otthonaink csupán annyira erősek, amennyire a falaikon belül élők erősek lelkileg.

Russell M. Nelson elnök azt tanította: „Az eljövendő napokat nem lehet majd lelkileg túlélni a Szentlélek útmutató, irányító, vigasztaló és állandó hatása nélkül.”[6] Az Úr napjainkban élő prófétájaként, látnokaként és kinyilatkoztatójaként, őrszemként erődítményünk – Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza – tornyán, látja az ellenség előrenyomulását.

Fivérek és nővérek! Háborúban állunk Sátánnal az emberek lelkéért. A frontvonalakat már a földi élet előtti életünkben meghatározták. Sátán és Mennyei Atyánk gyermekeinek egyharmada elfordult az Ő felmagasztosulásra vonatkozó ígéreteitől. Attól fogva a gonosz alattvalói harcot viselnek az Atya tervét választó hithűek ellen.

Sátán tudja, hogy a napjai meg vannak számlálva és az ideje egyre rövidebb. Bármily ravasz és fondorlatos is, nem fog győzedelmeskedni. A csata azonban még javában tombol mindegyikünk lelkéért.

Védelmünkre lelki és védelmező erődöt kell építenünk a saját lelkünk számára, olyan erődöt, amelyen a gonosz nem képes áttörni.

Sátán egy ravasz kígyó, aki belopózik az elménkbe és a szívünkbe, amikor leengedjük a védelmünket, csalódottsággal kerülünk szembe, vagy elveszítjük a reményt. Hízelgéssel, a könnyebbség, kényelem, illetve az időleges öröm ígéretével csábít, amikor magunk alatt vagyunk. Igazolja a kevélységet, gorombaságot, becstelenséget, ellenkezést és erkölcstelenséget, sőt, idővel megszűnhetünk érezni is.[7] A Lélek elhagyhat bennünket. „És így szedi rá lelküket az ördög, és vezeti el őket gondosan, le a pokolba.”[8]

Ezzel ellentétben gyakran oly erőteljesen érezzük a Lelket, amint a következőkhöz hasonló szavakat énekelve dicsőítjük Istent:

Erős vár a mi Istenünk,

Biztos támasz Ő nékünk.

Erős pajzs a mi Istenünk,

Viharban menedékünk.[9]

Amikor felépítjük a lelki erő erődjét, képesek leszünk elkerülni a gonosz előrenyomulását, hátat fordítani neki, illetve érezni a Lélek békességét. Követhetjük Urunk és Szabadítónk példáját, aki a vadonban a kísértések idején azt mondta: „Távozz tőlem, Sátán!”[10] Mindannyiunknak az élettapasztalataink révén kell megtanulnunk, miként tehetjük ezt meg.

Az efféle igazlelkű cél jól jellemzésre kerül a Mormon könyvében, amikor Moróni kapitány felkészíti a nefitákat, hogy szembenézzenek az álnok, vérszomjas, és hataloméhes Amalikiás támadásaival. Moróni erődöket épített a nefiták védelmére, „hogy az Úrnak, Istenüknek élhessenek és fenntarthassák azt, amit ellenségeik a keresztények ügyének neveztek.”[11] Moróni „szilárd volt a Krisztusba vetett hitben”,[12] hithű volt „Isten parancsolatainak a betartásában…, és a gonoszságnak történő ellenállásban”[13].

Amikor a lámániták megérkeztek a csatába, elképedtek a nefiták felkészültségén, és vereséget szenvedtek. A nefiták hálát adtak „az Úrnak, Istenüknek, páratlan hatalmáért, amikor kiszabadította őket az ellenségeik kezéből”[14]. Védelmi erődöket építettek kívül, az Úr Jézus Krisztusba vetett hitet pedig belül – mélyen a lelkükben.

Mi módon erősíthetjük meg a védelmünket a zaklatott időkben, „hogy eszközökké le[hess]ünk Isten kezében e jelentős munka elvégzésére”[15]? Nézzük, mit mondanak a szentírások!

Engedelmesek vagyunk. Az Úr azt parancsolta Lehi atyának, hogy küldje vissza fiait Jeruzsálembe, hogy „keressé[k] meg a feljegyzéseket, és hozzá[k] le ide a vadonba”[16]. Lehi nem kérdőjelezte meg; nem tanakodott, miért vagy hogyan. Nefi sem, aki így válaszolt: „Megyek és megteszem azon dolgokat, amelyeket az Úr megparancsolt.”[17]

Vajon mi is Nefi készséges engedelmességével cselekszünk? Vagy inkább hajlunk arra, hogy megkérdőjelezzük Isten parancsolatait, ahogyan Nefi fivérei, akik hitbéli hiányosságaik miatt végül elfordultak az Úrtól? Az engedelmesség – „a szív teljes szentségével”[18] gyakorolva – az, amit az Úr kér tőlünk.

Bízunk az Úrban, aki ezt mondta Józsuénak, amint az az izráelitákat készült a megígért földre vezetni: „…légy bátor és erős… ne félj, és ne rettegj, mert veled lesz az Úr, a te Istened mindenben, a miben jársz”[19]. Józsué bízott e szavakban, és azt tanácsolta a népnek: „Tisztítsátok meg magatokat, mert holnap az Úr csudákat cselekszik köztetek.”[20] Az Úr kettéválasztotta a Jordán vizét, az izráeliták 40 éves pusztai vándorlása pedig véget ért.

Kiállunk az igazságért, ahogyan Abinádi próféta is tette a Mormon könyvében. Abinádit elfogták, majd Noé király és gonosz papjai elé vezették, ahol a tízparancsolatot tanította nekik, illetve erőteljesen prédikált arról, hogy Krisztus „maga fog lejönni az emberek gyermekei közé, és váltja meg népét”[21]. Aztán mélyen gyökerező hittel kijelentette: „Ó Isten, fogadd be lelkemet!”[22], majd „tűzhalált szenved[ett]”[23].

Azzal kötjük és újítjuk meg szövetségeinket, hogy veszünk az úrvacsorából és hódolunk a templomban. Az úrvacsora a vasárnapi hódolatunk központi eleme, ahol elnyerjük annak ígéretét, „hogy Lelke mindig velü[nk] legyen”[24]. E szent szertartással kötelezettséget vállalunk, hogy magunkra vesszük Jézus Krisztus nevét, követjük Őt, valamint Őhozzá hasonlóan kivesszük részünket ebből az isteni munkából. A templomban félretehetjük „e világ dolgait”[25], és érezhetjük az Úr jelenlétét, valamint az Ő földön túli békességét. Az őseinkre, családunkra, illetve az Atya színe előtti örök életre összpontosíthatunk. Nem csoda, hogy Nelson elnök a közelmúltban Rómában kijelentette: „Az e templomból kiáradó jó mérhetetlenül hatalmas.”[26]

Feddhetetlenséggel kell rendelkeznünk mindenben, amit csak teszünk. Tisztánlátást és fegyelmet kell kifejlesztenünk, hogy ne kelljen folytonosan döntenünk arról, mi helyes és mi helytelen. Meg kell szívlelnünk Péter, az egyház korai apostola szavait, aki így intett: „Józanok legyetek, vigyázzatok; mert a ti ellenségetek, az ördög, mint ordító oroszlán szerte jár, keresvén, kit elnyeljen.”[27]

Amikor szorgalmasan megerősítjük erődítményeinket, Jézus Krisztushoz hasonlóvá válunk, az Ő igaz tanítványaivá, saját lelkünkkel az Ő védelmében.

A Jézus Krisztusról való bizonyságotok a személyes erődítményetek: a menedék a lelketek számára. Amikor a dédapám és pionírtársai felépítették a heberi erődöt, egyik rönköt a másikra helyezve haladtak, míg az erőd „szép renddel rakattatván”[28] elkészült, ők pedig védelemre találtak. Így van ez a bizonysággal is. Egyenként tanúbizonyságot kapunk a Szent Lélektől, amikor a saját lelkünkhöz szól, igazságot tanítva a belsőnkben.[29] Amikor Jézus Krisztus evangéliuma szerint élünk, amikor a Szabadító engeszteléséből merítünk erőt, és hittel – nem pedig félelemmel – haladunk előre, akkor megerősíttetünk a gonosz fortélyai ellen. Bizonyságunk összekapcsol bennünket a mennyekkel, valamint megáldatunk az igazsággal mindenről.[30] S amiként az erődítmény megvédte a pionírokat, bennünket is biztonságban körülfon a Szabadító szeretetének karja.

Ether próféta azt tanította: „Ezért, aki hisz Istenben, az biztosan remélhet egy jobb világot, igen, méghozzá helyet Isten jobb keze felől, mely reménység a hitből származik, olyan horgonyt készítvén az emberek lelkének, mely biztossá és állhatatossá teszi őket, mindig bővelkedvén a jó cselekedetekben, és Isten dicsőítéséhez vezetvén el őket.”[31]

Kedves fivéreim és nővéreim! Áldásomat hagyom veletek, hogy magabiztosan haladhassatok tovább az Úrban és az Ő evangéliumában. Zárjátok karjaitokba a botladozókat, és a bennetek lévő Lélek erejével szeretetteljesen vezessétek őket vissza a lelkiség és a védelem erődítményébe. Igyekezzetek „Jézust követni”[32] mindenben, amit tesztek, kerüljétek a gonoszt és a kísértéseket, tartsatok bűnbánatot, ahogy arra drága prófétánk felszólított minket tegnap, legyetek őszinte szívűek, egyenesek és tiszták, mutassatok könyörületet és jószívűséget, valamint szeressétek az Urat, a ti Isteneteket az igaz tanítvány odaadásával.

A Jézus Krisztus evangéliumáról való bizonyságunk, otthonunk, családunk, valamint tagságunk Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházában személyes védelmi erődítmény lesz, mely körbevesz minket, és pajzsként oltalmaz a gonosz hatalma ellen. Erről teszem ünnepélyes bizonyságomat Urunk és Szabadítónk, igen, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Tan és szövetségek 1:38. ↩

3 Nefi 17:3. ↩

2 Nefi 28:20. ↩

Jöjj, kövess engem! – Egyének és családok számára: Újszövetség, 2019, v. ↩

2 Korinthusbeliek 5:17. ↩

Russell M. Nelson: Az egyházra vonatkozó kinyilatkoztatás, az életünkre vonatkozó kinyilatkoztatás. Liahóna, 2018. máj. 96. ↩

1 Nefi 17:45. ↩

2 Nefi 28:21. ↩

Erős vár a mi Istenünk. Himnuszok, 31. sz. ↩

Lukács 4:8. ↩

Alma 48:10. ↩

Alma 48:13. ↩

Alma 48:16. ↩

Alma 49:28. ↩

Alma 26:3. ↩

1 Nefi 3:4. ↩

1 Nefi 3:7. ↩

Tan és szövetségek 46:7. ↩

Józsué 1:9. ↩

Józsué 3:5. ↩

Móziás 15:1. ↩

Móziás 17:19. ↩

Móziás 17:20. ↩

Tan és szövetségek 20:77. ↩

Tan és szövetségek 25:10. ↩

Russell M. Nelson, in Tad Walch, “President Nelson Refers to Apostles Peter, Paul during Rome Temple Dedication,” Deseret News, Mar. 10, 2019, deseretnews.com. ↩

1 Péter 5:8. ↩

Efézusbeliek 2:21. ↩

Lásd Zsoltárok 51:6. ↩

Lásd Moróni 10:5. ↩

Ether 12:4. ↩

Próbálom Jézust követni. Gyermekek énekeskönyve, 40–41. ↩